\chapter{Dérivation et intégration}\label{chap:fct}

Le calcul infinitésimal (ou tout simplement, le calcul), est une discipline des mathématique étudiant les changements continus, tels que les variations dans l'image d'une fonction.

On divise habituellement le calcul en deux branches principales : le calcul différentiel et le calcul intégral. Intuitivement, le calcul différentiel dénote les changements instantanés dans les pentes de courbes, alors que le calcul intégral traite d'accumulations de quantités et de surfaces et volumes entre différentes courbes.

On note qu'en pratique, le calcul différentiel est souvent plus facile que le calcul intégral qui peut rarement être résolu symboliquement.

Ce chapitre présente une courte introduction à ces deux disciplines : en section~\ref{sec:deriv}, on présente une courte introduction à la notion de dérivée, et en section~\ref{sec:integr}, on aborde deux techniques de calcul intégral. Comme d'habitude, ce chapitre se termine par des exercices résolus en section~\ref{sec:fct-exo-res}.

\section{Dérivation}\label{sec:deriv}

La dérivation et, \emph{a fortiori}, le calcul différentiel, est la discipline des mathématiques qui étudie la vitesse à laquelle des quantités peuvent changer. Le concept principal étudié par cette discipline est \emph{la dérivée de fonctions}, ainsi que leurs applications.

Le processus consistant à trouver la dérivée d'une fonction est appelé la \emph{dérivation}. Géométriquement, comme détaillé à la section~\ref{subsec:deriv-geom}, la dérivée d'une fonction en un point est la pente de la tangente au graphe de cette fonction en ce point. Par ailleurs, pour les fonctions réelles, la dérivée d'une fonction en un point est également la meilleure approximation linéaire de cette fonction en ce point.

Ce concept de dérivée au sens géométrique de tangente date de l'antiquité grecque, et a été étudiée par des scientifiques tels qu'Euclide, Archimède et Apollonios de Perga \cite{euclid,archimedes1,archimedes2,apollonius}. Archimède a également introduit l'usage des infinitésimaux, précurseurs des limites et de la notation petit $o$, très utilisées en analyse.

Le développement moderne du calcul différentiel est néanmoins formellement introduit par Newton en 1693 et Leibniz en 1684 qui ont indépendamment fondé les bases du calcul différentiel et les dérivées\footnote{On notera que bien qu'à l'heure actuelle, le crédit de cette découverte soit accordé aux deux auteurs, à l'époque, Newton et Leibniz se sont mutuellement accusés de plagiat, résultant en la division de la société mathématique du 18\textsuperscript{e} siècle.}.

\subsection{Définition géométrique}\label{subsec:deriv-geom}

Comme mentionné précédemment, on peut interpréter géométriquement la dérivée d'une fonction en un point.

\begin{defbox}{}{}
La \emph{dérivée} d'une fonction en un point est égale à la \emph{pente de la droite tangente} en ce point au graphe de la fonction.\indext{Dérivée}
\end{defbox}

\begin{nott}
La dérivée d'une fonction $f$ en un point $a$ est notée $f'(a)$.\indexn{fp}{$f'(a)$}{Dérivée de $f$ en $a$}
\end{nott}

Sur base de ces définitions, on peut immédiatement déduire \emph{l'équation de la tangente}\indext{Tangente} $t$ au graphe de $f$ en le point $(a,f(a))$ comme
\begin{equation*}
t \equiv f'(a) (x - a) + f(a),
\end{equation*}
car la pente\footnote{Notons que cette équation n'est valide que si la tangente considérée n'est pas verticale.} de $t$ est égale à la dérivée de $f$ en $a$.

Cette représentation géométrique est illustrée à la figure~\ref{fig:deriv-geom}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.15]
\draw[->] (-25, 0) -- (30, 0);
\draw[->] (0,-3) -- (0,35);

\node at (33,0) {$ox$};
\node at (0,38) {$oy$};

\draw[blue,domain=-20:22,smooth, variable=\x, samples = 200] plot ({\x},{20+6*(\x-20)*exp((\x-20)/7)});
\draw[red,domain=5:25,smooth, variable=\x] plot ({\x},{(12*\x+140*exp(5/7)-390)/(7*exp(5/7))});

\pgfmathsetmacro{\x}{15}
\pgfmathsetmacro{\fx}{20+6*(\x-20)*exp((\x-20)/7)}
\node[_dot,red] (p) at (\x,\fx) {};

\coordinate (low) at (\x,0);
\pgfmathsetmacro{\rootx}{(-140*exp(5/7)+390)/12}
\coordinate (root) at (\rootx, 0);
\pic["\textcolor{red}{$\alpha$}", draw=red, angle eccentricity=1.5, angle radius=0.5cm] {angle= low--root--p};

\draw[dotted] (\x, 0) -- (p) -- (0, \fx);
\node at (\x, -1) {$a$};
\node at (-2, \fx) {$f(a)$};

\pgfmathsetmacro{\xx}{20}
\pgfmathsetmacro{\fxx}{(12*\xx+140*exp(5/7)-390)/(7*exp(5/7))}
\coordinate (p2) at (\xx,\fxx);
\draw[thick, dotted, Green] (p) -- (\xx,\fx) -- (p2);

\draw[<->, Green] (\x, \fx-1) -- (\xx, \fx-1) node[midway, below] {$1$};
\draw[<->, Green] (\xx+1, \fx) -- (\xx+1, \fxx) node[midway, right] {$f'(a) = \tan(\alpha)$};
\end{tikzpicture}
\caption{Interprétation géométrique de la dérivée}
\label{fig:deriv-geom}
\end{center}
\end{figure}

\begin{example}
Soit la fonction $f(x) = \frac{1}{2} x^2 + 2$. Calculons sa dérivée en $x = 1$. Pour cela, traçons la tangente $t$ au graphe de $f$ en $1$, comme illustré à la figure~\ref{fig:tgx2}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=2,yscale=.75]
\foreach \i in {1,2,3}
{
	\draw[lightgray] (\i,0) -- (\i,7.5);
	\draw (\i,0) -- (\i,-0.5) node[below] {$\i$};
}
\foreach \i in {1,...,7}
{
	\draw[lightgray] (0,\i) -- (3.5,\i);
	\draw (0,\i) -- (-0.1,\i) node[left] {$\i$};
}

\draw[->] (-0.5,0) -- (3.5,0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,7.5) node[above] {$oy$};

\draw[blue,domain=-0.05:3.5,smooth, variable=\x] plot ({\x},{(1/2)*(\x)^2+2});
\draw[red,domain=-0.05:3.5,smooth, variable=\x] plot ({\x},{\x+1.5});
\node[_dot,red] at (1,2.5) {};
\end{tikzpicture}
\caption{Construction de la tangente de $\frac{1}{2} x^2 + 2$ en $1$}
\label{fig:tgx2}
\end{center}
\end{figure}

À l'aide d'un rapporteur, on peut mesurer l'angle de la tangente $t$ par rapport à l'horizontale, on obtient $45$°, c'est-à-dire $\displaystyle \frac{\pi}{4}$ radians. La tangente de cet angle vaut exactement $1$, on en conclut donc que $f'(1) = 1$.

On peut vérifier ce calcul à l'aide de l'équation de la tangente, ou de sa construction via le repère cartésien :
\begin{align*}
t &\equiv 1 \cdot (x - 1) + \frac{1}{2} \cdot 1^2 + 2\\
  &\equiv x - 1 + \frac{1}{2} + 2\\
  &\equiv x + \frac{3}{2}.
\end{align*}
\end{example}

La représentation géométrique de la dérivée permet de mieux comprendre la notion en elle-même et ses différentes propriétés. Elle permet également de comprendre la liaison entre la dérivée et la variation de la fonction, ce qui est sa principale application dans de nombreuses matières en dehors des mathématiques. Cette intuition sera formalisée à la section suivante.

\subsection{Définition analytique}

On remarque qu'en observant le graphe d'une fonction, on peut rapidement estimer à la fois le signe, la valeur ou l'ordre de grandeur de la dérivée. En effet, par exemple, si une fonction est croissante sur un intervalle, la tangente sur cet intervalle est une droite croissante. Dès lors, le coefficient directeur de cette droite est positif, et en conséquence la dérivée aussi. Par ailleurs, « au plus une fonction est croissante », au plus grande sera la valeur de sa dérivée.

Toutefois, pour obtenir la valeur précise de la dérivée, il est nécessaire de recourir à un calcul analytique précis, en utilisant la notion de limite préalablement introduite.

Afin d'introduire cette définition, procédons par approximations successives de la tangente. On sait que la dérivée en $a$ d'une fonction est la pente de la tangente en ce point. Supposons que l'on s'écarte d'une courte distance $\Delta x$ de ce point sur l'axe $ox$. Ainsi, $a + \Delta x$ représente une valeur « voisine » de $a$. À cet accroissement sur l'axe $ox$ correspond un accroissement de $f$ sur l'axe $oy$, noté $\Delta f$. On remarque que $\Delta f = f(a + \Delta x) - f(a)$. Cette situation est illustrée à la figure~\ref{fig:deriv-anal}.

La pente de la droite passant par les points $(a,f(a))$ et $(a + \Delta x, f(a + \Delta x))$ est égale à
\begin{equation*}
\frac{\Delta f}{\Delta x} = \frac{f(a + \Delta x) - f(a)}{\Delta x} \cdot
\end{equation*}

Le but étant d'approcher la tangente par des droites de ce type, supposons que l'on diminue $\Delta x$ en le faisant tendre vers zéro. En procédant de cette manière, le point $(a + \Delta x, f(a + \Delta x))$ se rapproche du point $(a,f(a))$ jusqu'à ce que ces deux points soient confondus. En conséquence, la droite passant par les points $(a + \Delta x, f(a + \Delta x))$ et $(a,f(a))$ se rapproche de plus en plus de la tangente de $f$ en $a$, jusqu'à ce que ces deux droites soient également confondues.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=.15,xscale=1.35]
\draw[->] (-1,0) -- (7.5,0);
\draw[->] (0,-5) -- (0,60);

\node at (8,0) {$ox$};
\node at (0,65) {$oy$};

\draw[blue,domain=-1:7,smooth, variable=\x, samples = 200] plot ({\x}, {0.5*(\x-2)*(\x)*(\x-4)+10});
\draw[red, domain=-0.5:7, smooth, variable=\x] plot ({\x},{1.375*\x+3.875}); %tangent

\pgfmathsetmacro{\x}{5}
\pgfmathsetmacro{\xx}{6.5}
\pgfmathsetmacro{\fx}{0.5*(\x-2)*(\x)*(\x-4)+10}
\pgfmathsetmacro{\fxx}{0.5*(\xx-2)*(\xx)*(\xx-4)+10}

\node[_dot, red] (p) at (3.5,8.6875) {};
\node[_dot,Green] (px1) at (\x,\fx) {};
\node[_dot,Dandelion] (px2) at (\xx,\fxx) {};

\draw[Green, shorten >= -3.5cm, shorten <= -2cm] (p) -- (px1);
\draw[Dandelion, shorten >= -2cm, shorten <= -1.3cm] (p) -- (px2);

\draw[dotted, red] (3.5, 0) -- (p) -- (0, 8.6875);
\draw[dotted, Green] (\x, 0) -- (px1) -- (0, \fx);
\draw[dotted, Dandelion] (\xx, 0) -- (px2) -- (0, \fxx);

\node[red] (pla) at (3.5,-3) {$a$};
\node[Green] (plx) at (\x,-3) {$a + \Delta x_1$};
\node[Dandelion] (plxx) at (\xx,-3) {$a + \Delta x_2$};

\draw[dotted, thick, ->] (plxx) -- (plx);
\draw[dotted, thick, ->] (plx) -- (pla);

\node[red] (pfa) at (-1,8.6875) {$f(a)$};
\node[Green] (pfx) at (-1,\fx) {$f(a + \Delta x_1)$};
\node[Dandelion] (pfxx) at (-1,\fxx) {$f(a + \Delta x_2)$};

\draw[dotted, thick, ->] (pfxx) -- (pfx);
\draw[dotted, thick, ->] (pfx) -- (pfa);
\end{tikzpicture}
\caption{Interprétation analytique de la dérivée}
\label{fig:deriv-anal}
\end{center}
\end{figure}

Comme la dérivée de $f$ en $a$ est précisément la pente de la tangente et que l'on approche la valeur de cette pente avec ces droites successives, on définit analytiquement la dérivée de $f$ en $a$ comme
\begin{equation*}
f'(a) = \lim_{\Delta x \rightarrow a} \frac{\Delta f}{\Delta x} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{f(a + \Delta x) - f(a)}{\Delta x},
\end{equation*}
ou, plus habituellement, comme suit.

\begin{defbox}{}{}
Soit $f$ une fonction et $a \in \Dom{f}$, on a
\begin{equation}
f'(a) = \lim_{x \rightarrow a} \frac{f(x) - f(a)}{x - a}\cdot \label{eq:deriv}
\end{equation}\indext{Dérivée}
Si cette limite existe, on dit que $f$ est \emph{dérivable} en $a$.\indext{Dérivable}
\end{defbox}

Dans tous les cas où la limite n'existe pas, par exemple si elle  n'a pas la même valeur à gauche qu'à droite de $a$ ou si elle est infinie, on dit que la fonction $f$ n'est \emph{pas dérivable} en $a$.

\begin{detail}
\begin{example}
Soit $f(x) = x^2$, calculons l'équation de la tangente en $x=1$. En utilisant l'équation~\eqref{eq:deriv}, on a
\begin{align*}
f'(1) &= \lim_{1} \frac{x^2-1}{x-1}\\
	  &= \lim_{1} \frac{(x-1)(x+1)}{x-1}\\
	  &= \lim_{1} x + 1\\
	  &= 2,
\end{align*}
et la tangente à $f$ en $1$ est $y = 2x - 1$, tel qu'illustré à la figure~\ref{fig:deriv-x2}.
\end{example}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
\draw[->] (-0.5,0) -- (2.5,0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,2.5) node[above] {$oy$};

\draw[red!60,domain=0:1.75,smooth, variable=\x, samples = 200] plot ({\x}, {(\x)^2}) node[above] {$x^2$};
\draw[blue,domain=0:2,smooth, variable=\x, samples = 200] plot ({\x}, {2*\x-1}) node[right] {$2x-1$};
\draw[dotted] (1,1) -- (1,0) node[below] {$1$};
\end{tikzpicture}
\caption{Calcul analytique de $f(x) = x^2$}
\label{fig:deriv-x2}
\end{center}
\end{figure}

\begin{example}
Aucune des fonctions
\begin{itemize}
\item $f(x) = |x^2-2x|$,
\item $g(x) = \sqrt[3](x)$,
\end{itemize}
n'est dérivable en zéro. 

En effet, la limite définie à l'équation~\ref{eq:deriv} n'existe pas, car
\begin{align*}
\lim_{0} \frac{f(x) - f(a)}{x - a} &= \lim_{0} \frac{|x^2-2x| - |0^2 - 2 \cdot 0|}{x - 0}\\
								   &= \lim_{0} \frac{|x^2-2x|}{x¨}
\end{align*}
et
\begin{align*}
\lim_{0^+} \frac{f(x) - f(a)}{x - a} &= \lim_{0^+} \frac{-x^2+2x}{x}\\
									 &= \lim_{0^+} -x + 2\\
									 &= 2^-\\
\lim_{0^-} \frac{f(x) - f(a)}{x - a} &= \lim_{0^-} \frac{x^2-2x}{x}\\
									 &= \lim_{0^-} x - 2\\
									 &= -2^+\\
\end{align*}
Donc $f$ n'est pas dérivable en $0$, car $\displaystyle \lim_{0} \frac{f(x) - f(a)}{x - a}$ n'existe pas (car les valeurs sont différentes à droite et à gauche). 

Géométriquement, cela signifie que $f$ possède deux tangentes en $x=0$ : à droite, une tangente d'équation $y = 2x$, et à gauche, une tangente d'équation $y=-2x$. Cette situation est illustrée à la figure~\ref{subfig:not-deriv-f}.

Par ailleurs, dans le cas de $g$, on a 
\begin{align*}
\lim_{0} \frac{g(x) - g(a)}{x - a} &= \lim_{0} \frac{\sqrt[3]{x} - \sqrt[x]{0}}{x - 0}\\
								   &= \lim_{0} \frac{\sqrt[3]{x}}{x}\\
								   &= \lim_{0} x^{\frac{1}{3}} \cdot x^{-1}\\
								   &= \lim_{0} x^{-\frac{2}{3}}\\
								   &= \pm\infty
\end{align*}
Donc $g$ n'est pas dérivable en $0$, car $\displaystyle \lim_{0} \frac{g(x) - g(a)}{x - a}$ n'existe pas (car elle est infinie). 

Géométriquement, cela signifie que $g$ possède une tangente verticale d'équation $x = 0$. Cette situation est illustrée à la figure~\ref{subfig:not-deriv-g}.
\end{example}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\subfigure[$f(x)$]{\label{subfig:not-deriv-f}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-2.5,0) -- (2.5,0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0,-2.5) -- (0,2.5) node[above] {$oy$};

\draw[red!60,domain=-0.75:1.5,smooth, variable=\x, samples = 200] plot ({\x}, {abs((\x)*(\x) - 2*\x)}) node[right] {$|x^2-2x|$};
\draw[blue,domain=0:1,smooth, variable=\x, samples = 200] plot ({\x}, {2*\x}) node[right] {$y=2x$};
\draw[Green,domain=0:-1,smooth, variable=\x, samples = 200] plot ({\x}, {-2*\x}) node[left] {$y=-2x$};
\end{tikzpicture}
}\hspace*{0.5cm}
\subfigure[$g(x)$]{\label{subfig:not-deriv-g}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-2.5,0) -- (2.5,0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0,-2.5) -- (0,2.5) node[above] {$oy$};

\draw[red!60,domain=0:2,smooth, variable=\x, samples = 200] plot ({\x}, {(\x)^(1/3)}) node[right] {$\sqrt[3]{x}$};
\draw[red!60,domain=-2:0,smooth, variable=\x, samples = 200] plot ({\x}, {-(-\x)^(1/3)});
%\draw[blue,domain=0:2,smooth, variable=\x, samples = 200] plot ({\x}, {\x}) node[right] {$x = 0$};
\draw[thick,blue] (0,-2) -- (0,2) node[right] {$x = 0$};
\end{tikzpicture}
}
\caption{Exemple de fonctions non dérivables}
\end{center}
\end{figure}
\end{detail}

\begin{remark}
Notez qu'une fonction dérivable en $a$ est continue en $a$, mais la réciproque n'est pas vraie dans le cas général. Par exemple, la fonction $|x|$ est continue sur son domaine, et donc en particulier en zéro, mais n'est pas dérivable en zéro. En effet, en ce point, il y a deux tangentes au graphe de $f$, respectivement $y = -x$ à gauche, et $y = x$ à droite. Similairement, la fonction $\sqrt[3]{x}$ est continue partout, mais n'est pas dérivable en zéro. En effet, en ce point, la tangente est verticale.
\end{remark}

\subsection{Fonction dérivée}

Souvent, lors de la caractérisation d'une fonction, on est amené à définir la dérivée non pas ponctuellement en un point $a$, mais plus globalement sur un ensemble de valeur. Ainsi, on crée une fonction qui associe à chaque point sur lequel une fonction est dérivable la valeur de la dérivée de cette fonction ce point.

\begin{defbox}{}{}
Soit $f$ une fonction et $S \subseteq \Dom{f}$ l'ensemble des points sur lesquels $f$ est dérivable. On définit \emph{la fonction dérivée de} $f$ comme\indext{Dérivée (fonction)}
\begin{equation*}
f' : S \rightarrow \IR, x \mapsto f'(x).
\end{equation*}
\end{defbox}

Sur base de cette définition, on peut définir les fonctions dérivées de plusieurs fonctions élémentaires. La table~\ref{tab:deriv} détaille les valeurs de ces fonctions.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\hline
$f(x)$ & Domaine de dérivabilité & $f'(x)$\\
\hline
$a$ (constante réelle) & $\IR$ & $0$\\[3pt]
$x^n$ ($n \neq 0$)     & $\left\{ \!
                           \begin{array}{lcl}
                           \mathbb{R}   & \text{ si } & n > 0 \\
                           \mathbb{R}_0 & \text{ si } & n < 0
                           \end{array}
                         \right.$ 
                       & $n \, x^{n - 1}$\\[3pt]
$\displaystyle \sum_{i=0}^n a_i\, x^i$ (polynôme) & $\IR$ &  $\displaystyle \sum_{i=0}^{n-1} i\, a_i\, x^{i-1}$\\[3pt]
$\sin(x)$              & $\IR$ & $\cos(x)$\\[3pt]
$\cos(x)$              & $\IR$ & $-\sin(x)$\\[3pt]
$\tan(x)$              & $\IR \setminus \Set{ \pi/2 + k \pi, k \in \mathbb{Z} }$ 
					   & $\displaystyle \frac{1}{\cos^2(x)}$\\[7pt]
$\ln(x)$              & $\IR^{+}$ & $\dfrac{1}{x}$\\[5pt]
$e^{x}$              & $\IR$ & $e^{x}$\\
$a^{x}$              & $\IR$ & $\ln(a) \cdot a^{x}$\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Dérivées des fonctions élémentaires}
\label{tab:deriv}
\end{center}
\end{table}

Par ailleurs, il est possible de définir la dérivée de fonctions construites sur bases de « sous-fonctions » à l'aide de ces définitions. En particulier, soit $f$ et $g$ des fonctions dérivables et $a \in \IR$, on a les formules suivantes :
\begin{itemize}
    \item Dérivée d'une somme de fonctions~:
          \begin{equation}
              \bigl( f(x) + g(x) \bigr)' = f'(x) + g'(x)\label{eq:deriv-sum}
          \end{equation}
    \item Dérivée du multiple d'une fonction~:
          \begin{equation}
              \bigl( a \, f(x) \bigr)' = a \, f'(x)
          \end{equation}
    \item Dérivée d'un produit de fonctions~:
          \begin{equation}
              \bigl( f(x) \, g(x) \bigr)' = f '(x) \, g(x) + f(x) \, g'(x)\label{eq:deriv-prod}
          \end{equation}
    \item Dérivée d'un quotient de fonctions~:
          \begin{equation}
              \left( \frac{f(x)}{g(x)} \right)' = \frac{f'(x) g(x) - f(x) g'(x)}{(g(x))^2}\label{eq:deriv-quot}      
          \end{equation}
    \item Dérivée des fonctions composées~:
          \begin{equation}
              \Bigl( g\bigl(f(x)\bigr) \Bigr)' = g'\bigl(f(x)\bigr) \, f'(x)\label{eq:deriv-comp}
          \end{equation}
\end{itemize}

La dernière formule est particulièrement importante, et permet de dériver n'importe quelle combinaison de fonctions.

\begin{example}
Les lignes suivantes illustrent plusieurs fonctions ainsi que le calcul de leurs dérivées :\\
\begin{align*}
\left(x^2+3x+4 \right)' &= \left(x^2\right)'+\left(3x\right)'+(4)'\\
						&= 2x + 3 \cdot (x)' + 0\\
						&= 2x + 3
\end{align*}
\begin{align*}
\left(x \sqrt{x}\right)' &= \left(x^{\frac{3}{2}}\right)'\\
						 &= \frac{3}{2} x^{\frac{3}{2} - 1}\\
						 &= \frac{3}{2} \sqrt{x}
\end{align*}
\begin{align*}
\left(x^2 \cos(3x)\right)' &= (x^2)' \cos(3x) + x^2 (\cos(3x))'\\
						   &= 2x \cos(3x) + x^2 \cdot (-\sin(3x)) \cdot (3x)'\\
						   &= 2x \cos(3x) - 3 x^2 \sin(3x)
\end{align*}
\begin{align*}
\left(\frac{x+1}{x-2}\right)' &= \frac{(x+1)'(x-2)-(x+1)(x-2)'}{(x-2)^2} \\
							  &= \frac{1 (x-2)-(x+1) 1}{(x-2)^2} \\
							  &= \frac{x-2-x-1}{(x-2)^2}\\
							  &= -\frac{3}{(x-2)^2}
\end{align*}
\begin{align*}
\left(e^{\frac{x}{2}}\,\sin(3x)\right)' &= (e^{\frac{x}{2}})' \sin(3x) + e^{\frac{x}{2}} (\sin(3x))'\\
										&= e^{\frac{x}{2}} \cdot (\frac{x}{2})' \sin(3x) + e^{\frac{x}{2}} \cos(3x) \cdot (3x)'\\
										&= \frac{1}{2} e^{\frac{x}{2}} \sin(3x) + 3 e^{\frac{x}{2}} \cos(3x)
\end{align*}
\begin{align*}
\left(\sqrt[3]{\cos(x^2 + 1)}\right)' &= -\frac{2x\, \sin(x^2 + 1)}{3 \sqrt[3]{\cos^2(x^2 + 1)}}\\
									  &= \left(\cos^\frac{1}{3}(x^2+1)\right)\\
									  &= \frac{1}{3} \cos^{\frac{1}{3} - 1}(x^2+1) \cdot (\cos(x^2+1))'\\
									  &= \frac{-\sin(x^2+1) \cdot (x^2+1)'}{3 \cos^{\frac{3}{2}}(x^2+1)}\\
									  &= -\frac{2x \sin(x^2+1)}{3 \cos^{\frac{3}{2}}(x^2+1)}
\end{align*}
\begin{align*}
\left(\ln(\sin(x^3))\right)' &= \frac{1}{\sin(x^3)} \cdot \left(\sin(x^3)\right)'\\
							 &= \frac{\cos(x^3) \cdot \left(x^3\right)'}{\sin(x^3)}\\
							 &= \frac{3x^2 \cos(x^3)}{\sin(x^3)}
\end{align*}
\end{example}

\subsection{Dérivées d'ordre supérieurs et applications des dérivées}

Outre les approximations linéaires, les dérivées ont de nombreuses applications, pratiques comme théoriques. De plus, parfois, il est nécessaire de dériver plusieurs fois une même fonction afin d'obtenir la caractéristique désirée.

Ainsi, on parle de dérivée d'ordre $n$ d'une fonction $f$ la n\textsuperscript{e} dérivation successive d'une fonction $f$. En particulier, la dérivée d'ordre $1$, aussi appelée \emph{dérivée première}, est le résultat d'une unique étape de dérivation. C'est le concept avec lequel on a travaillé jusqu'à présent. De la même manière, la dérivée d'ordre $2$ de $f$, aussi appelée la dérivée seconde de $f$, est le résultat de deux étapes de dérivation successives. 

Notons que parfois, la littérature dévie de la notation $f'$ pour désigner les dérivées. Ainsi, on rencontre des notations telles que 
\begin{equation*}
f'(x) = \frac{df}{dx} = \partial_x f(x)
\end{equation*}

Cette \emph{notation différentielle} de la dérivée est utile dans le cas de fonctions de plusieurs variables, car elle indique explicitement par rapport à quelle variable on dérive. Pour cette raison, on parle souvent de \emph{dérivée partielle}.

Pour les dérivées d'ordre supérieur, la notation différentielle est la suivante~:
\begin{equation*}
f^{(n)}(x) = \frac{d^n f}{dx^n} = \partial^n_x f(x)
\end{equation*}

Les sections suivantes détaillent les applications à la fois théoriques et pratiques de ces dérivées. Les dérivées d'ordre supérieur à deux ont principalement des applications dans les approximations de fonctions par des séries, telles que les séries de Taylor, de Fourrier et de Maclaurin. 

\subsubsection*{Dérivée première}

Comme mentionné précédemment, la dérivée première est liée à la croissance et décroissance d'une fonction, ainsi qu'à la détermination de ses extrema locaux. Pour rappel, un \emph{extremum} est soit un \emph{minimum} soit un \emph{maximum}.

\begin{propbox}{}{}
Soit $f$ une fonction et $I$ un intervalle inclus dans son domaine de définition et de dérivabilité. Alors~:
\begin{itemize}
    \item si, quel que soit $x \in I$, $f'(x) > 0$, alors $f$ est strictement croissante sur $I$;
    \item si, quel que soit $x \in I$, $f'(x) < 0$, alors $f$ est strictement décroissante sur $I$;
    \item si $f'(a) = 0$ et que $f'(x)$ change de signe au voisinage de $a$, alors $a$ est un extremum de $f$.\\
\end{itemize}
\end{propbox}

On comprend très bien ces propriétés en dessinant différents graphiques de fonctions et en regardant le comportement de la tangente à ces différentes courbes. Ces propriétés sont illustrées en mêmes temps que celles liées à la concavité dans des tableaux de variations à la table~\ref{tab:var-tab}.

\subsubsection*{Dérivée seconde}

Si la dérivée $f'$ d'une fonction $f$ est elle-même dérivable, sa dérivée s'appelle dérivée seconde de $f$ et est notée $f''$. La dérivée seconde est liée au \emph{sens de concavité} d'une fonction, ainsi qu'à la détermination de ses \emph{points d'inflexion}. Pour rappel, un point d'inflexion est un point du graphique où celui-ci change de concavité.

\begin{propbox}{}{}
Soit $f$ une fonction et $I$ un intervalle inclus dans son domaine  de définition et de dérivabilité. Alors~:
\begin{itemize}
    \item si, quel que soit $x \in I$, $f''(x) > 0$, alors le graphe de $f$ tourne sa concavité vers le haut;
    \item si, quel que soit $x \in I$, $f''(x) < 0$, alors le graphe de $f$ tourne sa concavité vers le bas;
    \item si $f''(a) = 0$ et $f''(x)$ change de signe au voisinage de $a$, alors $f$ a un point d'inflexion en $a$.\\
\end{itemize}
\end{propbox}

Pour comprendre ces propriétés, on procède comme précédemment en se rappelant que la dérivée seconde de $f$ est la dérivée première de $f'(x)$. Les différents cas de figure sont résumés dans les \emph{tableaux de variation} illustrés à la table~\ref{tab:var-tab}.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|ccc}
    \hline
    $x$ & & $a$ & \\
    \hline
    $f'(x)$  & $-$ & $0$ & $+$\\
    $f''(x)$ & $+$ & $+$ & $+$\\
    $f(x)$   & \circlearrow{180}{270} & \begin{tabular}{c}
                                              minimum en\\
                                              $\bigl(a,f(a)\bigr)$
                                           \end{tabular} & 
                                           \circlearrow{270}{360}\\
    \hline
\end{tabular}
%
\hspace{3em}
%
\begin{tabular}{c|ccc}
    \hline
    $x$ & & $a$ & \\
    \hline
    $f'(x)$  & $+$ & $0$ & $-$\\
    $f''(x)$ & $-$ & $-$ & $-$\\
    $f(x)$   & \circlearrow{180}{90} & \begin{tabular}{c}
                                              maximum en\\
                                              $\bigl(a,f(a)\bigr)$
                                           \end{tabular} & 
                                           \circlearrow{90}{0}\\
    \hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{c|ccc}
    \hline
    $x$ & & $a$ & \\
    \hline
    $f'(x)$  & $+$ & $+$ & $+$\\
    $f''(x)$ & $+$ & $0$ & $-$\\
    $f(x)$   & \circlearrow{270}{360} & \begin{tabular}{c}
                                              \small point d'inflexion\\
                                              \small en $\bigl(a,f(a)\bigr)$
                                           \end{tabular} & 
                                           \circlearrow{180}{90}\\
    \hline
\end{tabular}
%
\hspace{1em}
%
\begin{tabular}{c|ccc}
    \hline
    $x$ & & $a$ & \\
    \hline
    $f'(x)$  & $+$ & $+$ & $+$\\
    $f''(x)$ & $-$ & $0$ & $+$\\
    $f(x)$   & \circlearrow{180}{90} & \begin{tabular}{c}
                                              \small point d'inflexion\\
                                              \small en $\bigl(a,f(a)\bigr)$
                                           \end{tabular} & 
                                           \circlearrow{270}{360}\\
    \hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{c|ccc}
    \hline
    $x$ & & $a$ & \\
    \hline
    $f'(x)$  & $-$ & $-$ & $-$\\
    $f''(x)$ & $+$ & $0$ & $-$\\
    $f(x)$   & \circlearrow{180}{270} & \begin{tabular}{c}
                                              \small point d'inflexion\\
                                              \small en $\bigl(a,f(a)\bigr)$
                                           \end{tabular} & 
                                           \circlearrow{90}{0}\\
    \hline
\end{tabular}
%
\hspace{1em}
%
\begin{tabular}{c|ccc}
    \hline
    $x$ & & $a$ & \\
    \hline
    $f'(x)$  & $-$ & $-$ & $-$\\
    $f''(x)$ & $-$ & $0$ & $+$\\
    $f(x)$   & \circlearrow{90}{0} & \begin{tabular}{c}
                                               \small point d'inflexion\\
                                              \small  en $\bigl(a,f(a)\bigr)$
                                           \end{tabular} & 
                                           \circlearrow{180}{270}\\
    \hline
\end{tabular}
\caption{Différents cas de tableaux de variations}
\label{tab:var-tab}
\end{center}
\end{table}

\begin{example}
Étudions la fonction $f(x) = x^3 - x$, en caractérisant ses racines, sa croissante, ses maxima et minima, sa concavité et ses points d'inflexion.

Cette fonction admet une racine quand
\begin{align*}
     & x^3 - x = 0\\
\ssi & x (x^2 - 1) = 0\\
\ssi & x (x - 1) (x + 1) = 0
\end{align*}
et donc quand $x = 0$, ou $x = 1$, ou $x = -1$. Elle admet donc trois racines réelles.

En ce qui concerne sa croissante, il caractériser le signe de la dérivée. La fonction possède un extremum quand $f'(x) = 0$. On a 
\begin{align*}
     & f'(x) = 0\\
\ssi~& 3x^2 - 1 = 0\\
\ssi~& x = \pm \frac{\sqrt{3}}{3}
\end{align*}
De plus, on remarque que comme $f'(x)$ décrit le graphe d'une parabole $y = ax^2 + bx + c$ avec $a > 0$, on a 
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{ll}
f'(x) < 0 & \textrm{ si } -\frac{\sqrt{3}}{3} < x < \frac{\sqrt{3}}{3},\\
f'(x) > 0 & \textrm{ sinon}
\end{array}
\right.
\end{equation*}
On en conclut que $f(x)$ est décroissante quand $-\frac{\sqrt{3}}{3} < x < \frac{\sqrt{3}}{3}$, et croissante sinon, et qu'elle admet un maximum en $-\frac{\sqrt{3}}{3}$, et un minimum en $\frac{\sqrt{3}}{3}$.

Dans le cadre de la concavité, il faut caractériser le signe de la dérivée seconde. La fonction possède un point d'inflexion quand $f''(x) = 0$. On a
\begin{align*}
     & f''(x) = 0\\
\ssi~& 6x = 0\\
\ssi~& x = 0
\end{align*}
Comme $f''(x)$ décrit le coefficient d'une droite au coefficient directeur positif, on a $f''(x) > 0$ quand $x > 0$, et $f''(x) < 0$ quand $x < 0$. On en conclut que $f(x)$ a une concavité tournée vers le bas\footnote{Dans le sens contraire de l'axe $oy$} quand $x < 0$, et une concavité tournée vers le haut\footnote{Dans le sens de l'axe $oy$} quand $x > 0$, et qu'elle admet un point d'inflexion en $x = 0$.

On peut résumer ces informations dans le tableau de variation illustré à la table~\ref{tab:infl-x3mx}. La fonction est quand à elle illustrée à la figure~\ref{fig:x3mx}.
\end{example}

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|ccccccc}
\hline
$x$    &    &  $- \frac{\sqrt{3}}{3}$ &  & 0 & & $\frac{\sqrt{3}}{3}$ & \\
\hline
$f'(x)$ &  $+$ & $0$ & $-$ & $-$ & $-$ & $0$ & $+$\\
$f'(x)$ &  $-$ & $-$ & $-$ & $0$ & $+$ & $+$ & $+$\\
\hline
$f(x)$ & \circlearrow{180}{90} & Max & \circlearrow{90}{0} & Pt. Infl. & \circlearrow{180}{270} & Min & \circlearrow{270}{360}\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tableau de variation de $f(x) = x^3 - x$}
\label{tab:infl-x3mx}
\end{center}
\end{table}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=2.5]
\foreach \i in {-1.5,-1,...,1.5}
{
	\draw[lightgray] (-2,\i) -- (2,\i);
	\draw[lightgray] (\i,-2) -- (\i,2);
}

\draw[->] (-2,0) -- (2,0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0,-2) -- (0,2) node[above] {$oy$};

\draw[red!60,domain=-1.5:1.5,smooth, variable=\x, samples = 200] plot ({\x}, {(\x)^3 - \x}) node[right] {$f(x) = x^3-x$};
\node[_dot, fill=red, label={above left:\textcolor{red!60}{$-1$}}] at (-1,0) {};
\node[_dot, fill=red, label={below right:\textcolor{red!60}{$1$}}] at (1,0) {};

\draw[blue!60,domain=-1:1,smooth, variable=\x, samples = 200] plot ({\x}, {3*(\x)^2 - 1}) node[right] {$f'(x) = 3x^2-1$};
\node[_dot, fill=blue] (min) at (0.577,-0.384) {};
%\draw[blue,dotted] (min) -- (0.577,0) node[above left] {$\frac{\sqrt{3}}{3}$};
\draw[blue,dotted] (min) -- (0.577,0) node[_dot, fill=blue, label={above left:\textcolor{blue}{$\frac{\sqrt{3}}{3}$}}] {};
\node[_dot, fill=blue] (max) at (-0.577,0.384) {};
%\draw[blue,dotted] (max) -- (-0.577,0) node[below left] {$-\frac{\sqrt{3}}{3}$};
\draw[blue,dotted] (max) -- (-0.577,0) node[_dot, fill=blue, label={below left:\textcolor{blue}{$-\frac{\sqrt{3}}{3}$}}] {};

\draw[Green,domain=-0.33:0.33,smooth, variable=\x, samples = 200] plot ({\x}, {6*(\x)}) node[above right] {$f''(x) = 6x$};
\node[fill=Green, circle, minimum size = 1.5mm, inner sep=0pt, label={above right:\textcolor{Green}{$0$}}] at (0,0) {};
\end{tikzpicture}
\caption{Graphe de $f(x) = x^3 - x$ et ses dérivées première et seconde}
\label{fig:x3mx}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection*{Exemples d'applications pratiques}

Au vu de ce qui a été présenté précédemment, on remarque que la dérivée première permet de trouver exhaustivement l'ensemble des extrema locaux d'une fonction, sous réserve que l'on soit capable d'en calculer ses racines. Cet état de fait permet de résoudre des problèmes d'optimisation simples basés sur des fonctions dérivables. 

Le principe de base d'un tel problème est de trouver une solution à profit maximum, ou à coût minimum, sur base de la maximisation ou minimisation d'une fonction dérivable. 

Notons qu'en général, les problèmes d'optimisation sont plus complexes que ceux que présentés ici, dans le sens où ils ne s'appliquent pas nécessairement à des fonctions dérivables, qu'ils sont soumis à des contraintes, qu'ils sont multivariables et que ces variables sont parfois discrètes. Ces problèmes font partie de ce qu'on appelle \emph{l'optimisation combinatoire}, qui est une discipline mathématique à part entière. 

Ainsi, on se restreindra dans le cadre de ce cours à des problèmes simples monovariables continus, sans contraintes, appliqués à des fonctions dérivables.

\begin{example}
Un étudiant assoiffé mais prudent aperçoit un bar à 20 mètres de l'autre côté de la route large de $6m$ sur laquelle il se situe. Sachant qu'il traverse la route à une vitesse de 0.2 Dm/s et qu'il court sur le trottoir à une vitesse de 0.25 Dm/s, à quel endroit doit-il rejoindre l'autre bord de la route pour pouvoir obtenir une bière bien fraîche au plus vite, et combien de temps cela lui prend-il ? 
\end{example}

\begin{sol}
Commençons avant tout par représenter la situation par un dessin, comme illustré à la figure~\ref{fig:thirsty}. Au vu de ce problème, on doit minimiser le temps nécessaire à l'étudiant pour se désaltérer. 

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.5]
\filldraw[color=black!10, fill=black!10] (-1,0) rectangle (21,6);

\foreach \i in {0, 3, ..., 18}
	\filldraw[fill=white] (\i, 2.75) rectangle (\i + 1.5, 3.25);
	
\draw[dotted] (0,-1) -- (0,10);
\draw[dotted] (20,10) -- (20,-1);
\draw[dotted] (8,10) -- (8,-1);
	
\node (s) at (0,-1.25) {\includegraphics[width=1cm]{pics/thirsty.jpg}};
\node (b) at (20,7.25) {\includegraphics[width=1cm]{pics/beer.png}};

\draw[<->] (0, 9) -- (20,9) node[midway, above] {$20$};
\draw[<->] (0,8) -- (8,8) node[midway, below] {$x$};
\draw[<->] (-2,0) -- (-2,6) node[midway, left] {$6$};

\node[_dot, red] (p) at (8,6) {};
\node[red] at (8,6.75) {$P$};
\draw[red, dotted, very thick] (s.north) -- (p) -- (b.south);
\end{tikzpicture}
\caption{Un étudiant assoiffé au bord d'une route aperçoit un bar}
\label{fig:thirsty}
\end{center}
\end{figure}

Ce temps est égal au temps nécessaire pour rejoindre $P$, l'endroit où il a atteint l'autre bord de la route, plus le temps nécessaire pour rejoindre le bar depuis $P$. Comme les vitesses de traversée de la route $v_T$ et de course sur le trottoir $v_R$ sont constantes, on sait que le temps $t$ mis pour parcourir une distance $d$ à une vitesse $v$ est égal à $\displaystyle \frac{d}{v}$.

Il faut donc caractériser la distance $|PS|$ entre l'étudiant et $P$, ainsi que la distance $|PB|$ entre $P$ et le bar afin de pouvoir définir le temps mis par l'étudiant pour atteindre le bar. Clairement, la distance entre $P$ et le bar est égale à $20 - x$. Par ailleurs, par application du théorème de Pythagore, la distance entre l'étudiant et $P$ est égale à $\displaystyle \sqrt{6^2 + x^2} = \sqrt{36 + x^2}$.

Dès lors, le temps $t(x)$ nécessaire pour atteindre le bar pour l'étudiant est égal à
\begin{align*}
t(x) &= \frac{|PS|}{v_T} + \frac{|PB|}{v_R}\\
     &= 5 \sqrt{36 + x^2} + 4 (20 - x)
\end{align*}

Il faut donc trouver à présent quelle valeur donner à $x$ afin de minimiser $t(x)$. Utilisons la dérivée de $t(x)$ pour cela, et tentons de l'annuler. Ainsi, on aura une caractérisation des points pour lesquels $t(x)$ admet un extremum.

On a
\begin{align*}
t'(x) &= \frac{5}{2} (36 + x^2)^{-\frac{1}{2}} \cdot 2x - 4\\
      &= \frac{5x}{\sqrt{36 + x^2}} - 4
\end{align*}

Cette fonction admet un extremum potentiel quand elle s'annule, c'est-à-dire si et seulement si
\begin{align*}
t'(x) = 0 &\ssi \frac{5x}{\sqrt{36 + x^2}} = 4\\
		  &\ssi 5x = 4\sqrt{36 + x^2}\\
		  &\ssi 25x^2 = 16 (36 + x^2)\\
		  &\ssi 25x^2 = 576 + 16x^2\\
		  &\ssi 9x^2 = 576\\
		  &\ssi x^2 = 64\\
		  &\ssi x = 8\\
\end{align*}
On ne doit pas considérer la racine $x=-8$ car $x$ est une grandeur positive.

En construisant le tableau de variation de $t(x)$ comme illustré à la table~\ref{tab:thirsty}, on remarque que le temps est bel et bien minimum quand l'étudiant traverse en diagonale à huit mètres en face de la route, en direction du bar. 

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|ccc}
\hline 
$x$ & & $8$ & \\
\hline 
$t'(x)$ & - & 0 & + \\
$t(x)$ & $\searrow$ & Min & $\nearrow$\\ 
\hline 
\end{tabular}
\caption{tableau de variation de $V(x)$}
\label{tab:thirsty}
\end{center}
\end{table}

Par ailleurs, il met exactement 
\begin{equation*}
t(8) = 5\sqrt{36 + 64} + 4 \cdot 12 = 50 + 48 = 98
\end{equation*}
dixièmes\footnote{En effet, n'oubliez pas que la vitesse est exprimée en Dm/s.} de secondes pour atteindre le bar.
\end{sol}

\begin{example}
Un paysagiste dispose d'une bâche rectangulaire de largeur $l$ et de longueur $L$, et souhaite l'utiliser pour étanchéifier le fond d'un étang parallélépipédique. Pour cela, il décide de découper quatre carrés isométriques aux coins de sa bâche, et de former le fond par pliage. Quelle longueur de côté doit-il choisir pour les carrés afin de maximiser le volume de l'étang ?
\end{example}

\begin{sol}
Avant tout, représentons la situations à l'aide d'un dessin, comme illustré à la figure~\ref{fig:pool}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\subfigure[Bâche]{
\begin{tikzpicture}[scale=.8]
\draw (0,0) rectangle (6,4);
\draw[dotted] (1,0) -- (1,1) -- (0,1);
\draw[dotted] (5,0) -- (5,1) -- (6,1);
\draw[dotted] (0,3) -- (1,3) -- (1,4);
\draw[dotted] (5,4) -- (5,3) -- (6,3);
\draw[<->] (0,-0.5) -- (6,-0.5) node[midway, below] {$L$};
\draw[<->] (-0.5,0) -- (-0.5,4) node[midway, above, sloped] {$l$};
\draw[<->] (0,1.25) -- (1,1.25) node[midway, above] {$x$};
\draw[<->] (1.25,0) -- (1.25,1) node[midway, below, sloped] {$x$};
\end{tikzpicture}
}
\subfigure[Étang]{
\begin{tikzpicture}[scale=.45]
\draw (0,0) -- (5,0) -- (5,4) -- (0,4) -- cycle;

%front
\begin{scope}[xshift=-8cm, yshift=3cm]
\draw (5,4) -- (0,4) -- (0,0);
\draw[dotted] (0,0) -- (5,0) -- (5,4);
\end{scope}

%lines connecting back and front
\draw (0,0) -- (-8,3);
\draw (5,4) -- (-3,7);
\draw (0,4) -- (-8,7);
\draw[dotted] (5,0) -- (-3,3);

\draw[<->] (0,-0.5) -- (5,-0.5) node[midway, below] {$l-2x$};
\draw[<->] (5.5,0) -- (5.5,4) node[midway, right] {$x$};
\draw[<->] (-0.5,-0.5) -- (-8,2.3) node[midway, below, sloped] {$L-2x$};
%\draw[<->] (0,-1) -- (4,-1) node[midway, below] {$x$};
\end{tikzpicture}
}
\caption{Illustration de la construction de l'étang}
\label{fig:pool}
\end{center}
\end{figure}

On remarque que le volume $V$ de cet étang est défini comme
\begin{align*}
V &= x(l-2x)(L-2x)\\
  &= (xl - 2x^2)(L-2x)\\
  &= xlL - 2x^2l - 2x^2L + 4x^3\\
  &= 4x^3 - (2l + 2L)x^2 + (lL)x\\  
\end{align*}
Notons que cette fonction n'est définie que pour $0 \leqslant x \leqslant \frac{l}{2}$, pour que cela ait physiquemet un sens.

On cherche la valeur à donner à $x$ afin de maximiser $V$. On remarque que $V(x)$ est une fonction dérivable, et donc que calculer les racines de sa dérivée première va fournir une liste des extrema de $V$. Si l'un de ces extrema correspond à un maximum, on aura trouvé la valeur à donner à $x$.

La dérivée $V'(x)$ de $V(x)$ est définie comme
\begin{align*}
V'(x) &= 12x^2 - 2(2l + 2L)x + lL\\
      &= 12x^2 - (4l + 4L)x + lL\\
\end{align*}

Cette équation décrit un polynôme de degré deux, dont on est capable de calculer les racines. On a 
\begin{align*}
\Delta &= (4l + 4L)^2 - 4 \cdot 12 \cdot lL\\
       &= 16l^2 + 16L^2 + 32lL - 48lL\\
       &= 16l^2 + 16L^2 - 16lL\\
       &= 16 (l^2 + L^2 -lL)
\end{align*}
On remarque que $\Delta > 0$, En effet, si $l < L$, alors $l^2+L^2-lL > l^2 + L^2 - L \cdot L \geqslant 0$. On procède similairement si $l \geqslant L$. Donc, $V'(x)$ admet systématiquement deux racines. Ces racines sont décrites comme 
\begin{align*}
x_1 &= \frac{4l + 4L + 4\sqrt{l^2 + L^2 - lL}}{24}\\
x_2 &= \frac{4l + 4L - 4\sqrt{l^2 + L^2 - lL}}{24}\\
\end{align*}
Ce sont ces valeurs de $x$ qui permettent de maximiser le volume de l'étang. Comme $x_1 > x_2 > 0$, on peut établir le tableau de variation illustré à la table~\ref{tab:pool} sur base de $V'(x)$.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|ccccc}
\hline 
$x$ & & $x_2$ & & $x_1$ & \\
\hline 
$V'(x)$ & + & 0 & - & 0 & + \\
$V(x)$ & $\nearrow$ & Max & $\searrow$ & Min & $\nearrow$ \\ 
\hline 
\end{tabular}
\caption{tableau de variation de $V(x)$}
\label{tab:pool}
\end{center}
\end{table}

En considérant ce tableau de variation, on remarque qu'on doit poser 
\begin{equation*}
x = x_2 = \frac{4l + 4L - 4\sqrt{l^2 + L^2 - lL}}{24}\cdot
\end{equation*}

On remarque que $x_2 \leqslant \frac{l}{2}$, car
\begin{align*}
\frac{4l + 4L - 4\sqrt{l^2 + L^2 - lL}}{24} &< \frac{4l + 4L - 4\sqrt{l^2 + L^2 - l^2}}{24} & \textrm{ si } l < L\\
                                            &= \frac{4l + 4L - 4L}{24}\\
                                            &= \frac{l}{6}\\
                                            &\leqslant \frac{l}{2}
\end{align*}
On procède de manière similaire si $l \geqslant L$.
\end{sol}

\section{Intégration}\label{sec:integr}

L'intégration est l'étude et la détermination des \emph{intégrales}, des fonctions permettant de calculer des déplacements, des aires, des volumes et autres concepts nécessitant l'intervention de quantités infinitésimales. L'intégration est l'une des deux composantes principales du calcul fonctionnel, avec la dérivation vue précédemment.

Les intégrales ont une part prépondérante en physique, en probabilités, en économie, etc. Au même titre que la dérivation, les principes des intégrales ont été posées par Newton et Leibniz au XVII\textsuperscript{e} siècle, qui ont introduits les intégrales comme la somme des rectangles de largeur infinitésimales situés entre le graphe d'une fonction et l'axe $ox$, comme illustré à la figure~\ref{fig:integrate-rect}. 

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=0.3,xscale=1.5]
\foreach \i in {-1.5, -1, ..., 2.5}
{
	\pgfmathsetmacro{\x}{\i + 0.25}
	\pgfmathsetmacro{\fx}{\x * (\x - 3) * (\x + 3)}
	
	\fill[red!60, fill=red!60] (\i,0) rectangle (\i+0.5,\fx);
}

\draw[->] (-3.5, 0) -- (3.5, 0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0, -10.5) -- (0, 13.5) node[above] {$oy$};

\draw[blue,domain=-3.25:3.5,smooth, variable=\x, samples = 200] plot ({\x}, {\x * (\x - 3) * (\x + 3)});

\draw[dotted, thick] (-1.5, 12) -- (-1.5, -1) node[below] {$a$};
\draw[dotted, thick] (3, -5) -- (3, 1) node[above] {$b$};
\end{tikzpicture}
\caption{Concept d'intégrales tel qu'introduit par Newton et Leibniz}
\label{fig:integrate-rect}
\end{center}
\end{figure}

La première définition mathématique rigoureuse de ce concept d'intégration fut apportée par Riemann, au XIX\textsuperscript{e} siècle, à l'aide de la notion de limite.

Intuitivement, l'intégration, vue comme opérateur sur l'ensemble des fonctions, est, en un certain sens, l'opération inverse de la dérivation. Ainsi, on définit le concept de \emph{primitive} de la façon suivante.

\begin{defbox}{}{}
Soient $f$ et $F$ deux fonctions, on dit que $F$ est une \emph{primitive} de $f$ si $F'(x) = f(x)$.\indext{Primitive}
\end{defbox}

\begin{example}
Soit $f(x) = x^2$. Alors, $\displaystyle \frac{x^3}{3}$ est une primitive de $f(x)$ car $\left( \displaystyle \frac{x^3}{3} \right)' = x^2$. 
\end{example}

Notez qu'une primitive n'est jamais unique, dans la mesure où les constantes sont perdues par dérivation. Ainsi, si $F(x)$ est une primitive de $f(x)$, alors quel que soit $c \in \IR$, $F(x) + c$ est également une primitive de $f(x)$.

L'intégration consiste à trouver une primitive d'une fonction quelconque $f$. Les intégrales sont les ensembles de fonctions qui sont primitives d'une fonction $f$. 

Par abus de langage, on dira que ces intégrales peuvent être définies, c'est-à-dire avoir une valeur réelle, soit être indéfinies (et être des fonctions elles-mêmes). Les sections suivantes détaillent ces concepts.

\subsection{Intégrales  définies et indéfinies}

On caractérise formellement les intégrales indéfinies de la façon suivante.

\begin{defbox}{}{}
Soit $f(x)$ une fonction, on appelle \emph{intégrale indéfinie de $f(x)$} l'ensemble\indext{Intégrale définie}\indexn{bigs}{$\int$}{Intégrale}
\begin{equation*}
\Set{F(x) \suchthat F(x) \textrm{ est une primitive de } f(x)}.
\end{equation*}

On note cet ensemble comme
\begin{equation*}
\int f(x) \dx = F(x) + C,
\end{equation*}
où $\int$ est \emph{le signe d'intégration}, $f(x)$ est \emph{l'intégrande} (c'est-à-dire la fonction dont on recherche une primitive) et $\dx$ est l'\emph{élément différentiel} (qui indique entre autres la variable par rapport à laquelle on intègre).
\end{defbox}

Souvent, dans cette notation, on appelle $C$ la constante d'intégration, qui peut prendre des valeurs réelles arbitraires.

\begin{example}
Les lignes suivantes sont des exemples d'intégrales simples :
\begin{itemize}
\item $\displaystyle \int 6x^2 + 1 \dx = 2x^3 + x + C$;\\
\item $\displaystyle \int \cos(3x) \dx = \frac{1}{3} \sin(3x) + C$;\\
\item $\displaystyle \int e^{2x} \dx = \frac{1}{2} e^{2x} + C$.
\end{itemize}
\end{example}

Notez qu'au même titre que certaines fonctions ne sont pas dérivables, certaines fonctions peuvent également ne pas être intégrables.

Par ailleurs, comme mentionné dans l'introduction de cette section, les intégrales peuvent être utilisées pour calculer les aires, les volumes, etc. Dans le cadre de ce chapitre, on peut montrer qu'une intégrale permet de calculer l'aire située entre le graphe d'une fonction et l'axe $ox$. 

On utilise pour cela la notion d'intégrale définie.

\begin{defbox}{}{}
Soient $f(x)$ une fonction et $a,b \in \IR$ tels que $a < b$, \emph{l'intégrale définie de } $f$ \emph{entre} $a$ \emph{et} $b$ est notée et définie comme 
\begin{equation*}
\int_{a}^{b} f(x) \dx = F(b) - F(a),
\end{equation*}
où $F(x)$ est une primitive de $f(x)$.
\end{defbox}

De plus, $\displaystyle \int_{a}^{b} f(x) \dx$ décrit précisément l'aire de la surface comprise entre la courbe d'équation $y = f(x)$, l'axe $ox$ et les droites d'équation $x = a$ et $x = b$, comme illustré à la figure~\ref{fig:integrate}. 

Sur ce dessin, $\displaystyle \int_{a}^{b} f(x) \dx$ est décrite par la zone ombrée en bleu vert, située entre le graphe de $f(x)$ en rouge, l'axe horizontal $ox$ ainsi que les deux droites en pointillés.

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=2,yscale=0.6]
\shade[top color=blue,bottom color=BlueGreen] (1,0) -- (1,2) parabola bend (1,2) (3,6) -- (3,0);

\draw[->] (-0.2,0) -- (4,0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,8) node[above] {$oy$};

\draw[red] (-.5,.25) parabola bend (1,2) (3.5,8.25) node[below right] {$f(x)$};
  
\draw[dotted, very thick] (1, 3) -- (1,-0.5) node[below] {$a$};
\draw[dotted, very thick] (3, 7) -- (3,-0.5) node[below] {$b$};

\node at (2,1) {$\displaystyle \int_a^b f(x) \dx$};
\end{tikzpicture}
\caption{Intégrale définie et calcul d'aire}
\label{fig:integrate}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Calcul intégral}

Le calcul d'intégration n'est pas aussi immédiat et automatique que le calcul de dérivées. Une intégrale peut être très compliquée, parfois même insoluble analytiquement. En réalité, dans le cas général, des ordinateurs sont utilisés pour approcher la valeur de ces intégrales dans la mesure où une technique exacte n'existe pas.

On se limitera néanmoins dans le cadre de ce cours aux intégrales simples, c'est à dire qui peuvent être résolues directement, ou à l'aide de techniques de résolution analytiques.

Ainsi, l'approche de base afin de résoudre un calcul intégral consiste à examiner l'intégrale et à « deviner » la méthode la plus adaptée. Bien que l'expérience et l'exercice priment sur la hâte, dans le doute, on utilise d'abord les méthodes les plus simples pour finalement utiliser des techniques graduellement plus complexes. Si une méthode échoue, on en choisit une autre.

Bien que cette approche semble peu intelligente, l'étudiant doit bien garder à l'esprit qu'il n'existe pas de technique générale et automatisée pour le calcul intégral, \emph{a contrario} de la dérivation, et que seul un bon entraînement et une bonne maîtrise des outils permet de gagner du temps dans la résolution de ces calculs.

\subsubsection*{Primitives élémentaires}

Bien que dans le cas général, le calcul intégral puisse être complexe, il existe des fonctions pour lesquelles il est aisé. Ainsi, au même titre que dans le cas de la dérivation on dispose d'une liste de dérivées élémentaires, on a dans le cas présent une liste des primitives élémentaires construites sur base de fonctions simples.

Dans la table~\ref{tab:prim-elem}, $f(x)$ désigne une fonction réelle, $F(x)$ une primitive de $f(x)$, $c$ est la constante d'intégration et $a$ et $n$ sont des réels non nuls. Ces primitives peuvent être établies sur base des formules de dérivation.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
    \begin{tabular}{cc}
        \hline
        $f(x)$ & $F(x)$\\
        \hline
        $1$ & $x + C$\\[4pt]
        $x^n$ ($n \neq -1$) & $\dfrac{x^{n+1}}{n+1} + C$\\[7pt]
        $\dfrac{1}{x}$      & $\ln\bigl(|x|\bigr) + C$\\[4pt]
        $\sin(ax)$          & $-\dfrac{1}{a} \cos(ax) + C$\\[7pt]
        $\cos(ax)$          & $\dfrac{1}{a} \sin(ax) + C$\\[7pt]
        $\tan(ax)$          & $-\dfrac{1}{a} \ln\bigl(\cos(ax)\bigr) + C$\\[7pt]
        $e^{ax}$           & $\dfrac{1}{a} e^{ax} + C$\\[7pt]
        $a^{x}$ ($a > 0$)   & $\dfrac{a^{x}}{\ln(a)} + C$\\        
        \hline
    \end{tabular}
\caption{Liste des primitives élémentaires}
\label{tab:prim-elem}
\end{center}
\end{table}

Par ailleurs, également sur base des formules de dérivation, on peut déduire les propriétés d'intégration suivantes relatives à l'intégrale d'une somme et l'intégrale d'un multiple d'une fonction, où $f$ et $g$ sont deux fonctions et $a$ une constante réelle :
\begin{align*}
\int a \, f(x) \dx & = a \int f(x) \dx\\
\int \bigl( f(x) + g(x) \bigr) \dx & = \int f(x) \, dx + \int g(x) \dx
\end{align*}

\begin{remark}
Il n'y a pas d'équivalent de la dernière formule pour l'intégration d'un produit de fonction. Dans presque tous les cas,
\begin{equation*}
\int \bigl( f(x) \, g(x) \bigr) \dx
\end{equation*}
donne un résultat différent de
\begin{equation*}
\int f(x) \, dx \: \int g(x) \dx
\end{equation*}

Pour traiter l'intégration d'un produit, il faut en général recourir à la formule d'intégration par partie, détaillée dans la suite de ce document.
\end{remark}

\subsubsection*{Intégration par partie}

De la formule de dérivation d'un produit de deux fonctions on peut déduire la formule de base pour l'intégration par partie :\indext{Intégration par partie}
\begin{equation*}
\int f(x) \, g'(x) \dx = f(x) \, g(x) - \int f'(x) \, g(x) \dx
\end{equation*}

Si la nouvelle intégrale à calculer a une forme similaire au membre de gauche, on peut appliquer cette formule, éventuellement à plusieurs reprises, pour obtenir les primitives de l'intégrande, le but étant évidemment que l'intégrale dans le membre de droite soit plus simple que celle de départ\ldots

La table~\ref{tab:integr-part} donne quelques indices pour faire le bon choix des fonctions $f$ et $g$ lors de l'intégration par partie. Dans cette table, $P(x)$ représente un polynôme de degré quelconque.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
    \begin{tabular}{cc}
        \hline
        Si l'intégrale a la forme\ldots & on pose\ldots\\
        \hline
        $\int P(x) e^{ax} \, dx$ & $f(x) = P(x)$ et $g'(x) = e^{ax}$\\[4pt]
        $\int P(x) \ln(x) \, dx$ & $f(x) = \ln(x)$ et $g'(x) = P(x)$\\[4pt]
        $\int P(x) \sin(ax) \, dx$ & $f(x) = P(x)$ et $g'(x) = \sin(ax)$\\[4pt]
        $\int P(x) \cos(ax) \, dx$ & $f(x) = P(x)$ et $g'(x) = \cos(ax)$\\[4pt]
        $\int e^{ax} \sin(bx) \, dx$ & on a le choix\\[4pt]
        $\int e^{ax} \cos(bx) \, dx$ & on a le choix\\
        \hline
    \end{tabular}
\caption{Exemples d'utilisation de l'intégration par partie}
\label{tab:integr-part}
\end{center}
\end{table}

\begin{example} 
Soit à calculer l'intégrale
\begin{equation*}
I = \int x e^{2x} \dx
\end{equation*}

Comme suggéré par la table~\ref{tab:integr-part}, posons $f(x) = x \textrm{~et~} g'(x)  = e^{2x}$. On en déduit que $f'(x) = 1 \textrm{~et~} g(x) = \frac{1}{2} e^{2x}$.

La formule d'intégration par partie donne donc
\begin{equation*}
\int x e^{2x} \dx = \frac{1}{2} x e^{2x} - \frac{1}{2} \int e^{2x} \dx = \frac{1}{2} x e^{2x} - \frac{1}{4} e^{2x} + C
\end{equation*}
\end{example}

\begin{detail}
\begin{example} 
Calculons $\displaystyle \int x^2 \sin(x) \dx$.

La table~\ref{tab:integr-part} suggère de poser $f(x) = x^2 \textrm{~et~} g'(x)  = \sin(x)$. On en déduit que $f'(x) = 2x \textrm{~et~} g(x) = -\cos(x)$.

La formule d'intégration par partie donne donc
\begin{equation*}
\int x e^{2x} \dx = -x^2 \cos(x) + 2 \int x \cos(x) \dx.
\end{equation*}

On est de nouveau amené à calculer une intégrale décrite par la table~\ref{tab:integr-part}, en posant $f(x) = x \textrm{~et~} g'(x)  = \cos(x)$. On en déduit que $f'(x) = 1 \textrm{~et~} g(x) = \sin(x)$, et on obtient donc, finalement
\begin{align*}
\int x^2 \sin(x) \dx &= -x^2 \cos(x) + 2 \int x \cos(x) \dx\\
                     &= -x^2 \cos(x) + 2 x \sin(x) - 2 \int \sin(x) \dx\\
                     &= -x^2 \cos(x) + 2 x \sin(x) + 2 \cos(x) + C \\
                     &= 2 x \sin(x) + (2 - x^2) \cos(x) + C
\end{align*}
\end{example}
\end{detail}


\subsubsection*{Intégration par substitution}

Parfois, la formulation d'une fonction à intégrer est complexe, et on peut être amené à la simplifier en substituant une sous-expression de cette fonction par une variable. 

Poser une telle variable à des fins de simplifications est particulièrement utile si l'on reconnaît dans l'intégrale une fonction et sa dérivée, afin de pouvoir ramener l'intégrale à une intégrale élémentaire après une opération de substitution.

\begin{example}
Soit à calculer l'intégrale 
\begin{equation*}
I = \int \left( x^3 + 1 \right)^7 3 x^2 \dx
\end{equation*}

On reconnaît dans l'intégrande la fonction $x^3 + 1$ et sa dérivée $3x^2$. On pose alors $u = x^3 + 1$ d'où on déduit sa \emph{différentielle} $\du = u'(x) \dx = 3x^2 \dx$. 

L'intégrale de départ peut donc s'écrire à présent
\begin{equation*}
\int u^7 \du
\end{equation*}

Par application de la formule élémentaire d'intégrale d'une puissance, et en remplaçant finalement $u$ en fonction de $x$, on trouve finalement
\begin{equation*}
I = \int u^7 \du = \frac{u^8}{8} + C = \frac{1}{8} \left( x^3 + 1 \right)^8 + C.
\end{equation*}
\end{example}


\section{Exercices résolus}\label{sec:fct-exo-res}

%\begin{exo}
%Déterminez le domaine des fonctions suivantes :
%\begin{itemize}
%\item $e^{-x^2}$,
%\item $\sqrt{x^2+4}$,
%\item $\ln(x^2-1)$,
%\item $\tan(2x + \pi)$,
%\item $\displaystyle \frac{7}{x^3 - 4x}\cdot$
%\end{itemize}
%\end{exo}
%
%\begin{sol}
%Le domaine des fonctions est le suivant :
%\begin{itemize}
%\item $e^{-x^2}$ n'impose pas de contraintes, on a donc $\Dom{e^{-x^2}} = \IR$.
%\item L'argument d'une racine carrée doit être positif, il faut donc vérifier que $x^2+4 \geqslant 0$, ce qui est toujours vrai. On a donc $\Dom{\sqrt{x^2+4}} = \IR$.
%\item Le paramètre d'un logarithme doit être strictement positif, il faut donc s'assurer que $x^2-1 > 0$. On remarque que $x^2 - 1 = (x-1)(x+1)$, dès lors, $x^2-1 > 0 \ssi x < -1 \vee x > 1$. Dès lors, on a $\Dom{\ln(x^2-1)} = \IR\setminus]-1,1[$.
%\item La fonction tangente est définie si son paramètre est différent de $\displaystyle \frac{\pi}{2} + k\pi$, avec $k \in  \IZ$. Dès lors, il faut s'assurer que
%\begin{align*}
%	 & 2x + \pi \neq \frac{\pi}{2} + k\pi\\
%\ssi & 2x \neq \frac{\pi}{2} + (k-1)\pi\\
%\ssi & 2x \neq \frac{\pi}{2} + k\pi & \textrm{car } k \in \IZ\\
%\ssi & x \neq \frac{\pi}{4} + k \frac{\pi}{2}\\
%\end{align*}
%Dès lors, $\Dom{\tan(2x + \pi)} = \IR \setminus \Set{\frac{\pi}{4} + k \frac{\pi}{2} \suchthat k \in \IZ}$.
%\item Une fraction doit systématiquement avoir un dénominateur non nul pour être définie, dès lors, on doit vérifier que
%\begin{align*}
%	 & x^3 - 4x \neq 0\\
%\ssi & x (x^2-4) \neq 0\\
%\ssi & x (x-2)(x+2) \neq 0\\
%\ssi & x \neq 0 \wedge x \neq -2 \wedge x \neq 2\\
%\end{align*}
%Ainsi, $\Dom{\displaystyle \frac{7}{x^3 - 4x}} = \IR \setminus \Set{-2,0,2}$.
%\end{itemize}
%\end{sol}
%
%\begin{exo}
%Soit $f(x) = \displaystyle \frac{x^2-1}{\sqrt{x + 1}}$.
%\begin{enumerate}
%\item Quelle est l'ordonnée du point d'abscisse $3$ du graphe de $f$ ?
%\item Quelle est l'ordonnée du point d'abscisse $-5$ du graphe de $f$ ?
%\item Quelle est l'abscisse du point d'ordonnée $21$ du graphe de $f$ ?
%\item Le point $(2,\sqrt{3})$ appartient-il au graphe de $f$ ?
%\end{enumerate}
%\end{exo}
%
%\begin{sol}
%Cette question traite simplement de l'évaluation de fonction. 
%\begin{enumerate}
%\item Le point d'abscisse $3$ du graphe de $f$ a l'ordonnée 
%\begin{equation*}
%f(3) = \frac{3^2 - 1}{\sqrt{3 + 1}} = \frac{8}{2} = 4. 
%\end{equation*}
%\item La fonction ci-dessous ne peut être évaluée sur si $x > -1$. On ne peut donc pas répondre à cette question, car on essaye d'évaluer $f$ en $-5$.
%\item On cherche l'abscisse du point d'ordonnée $21$ du graphe de $f$, c'est-à-dire quelle valeur donner à $x$ afin que
%\begin{align*}
%	 & \frac{x^2-1}{\sqrt{x + 1}} = 21\\
%\ssi & x^2-1 = 21\sqrt{x + 1}\\
%\ssi & (x^2 - 1)^2 = 441(x + 1)\\
%\ssi & (x-1)(x+1)(x-1)(x+1) = 441(x+1)\\
%\ssi & (x-1)^2(x+1) = 441 & \textrm{car } x \neq -1\\
%\ssi & x^3 - x^2 - x - 440 = 0\\
%\end{align*}
%
%Trouver les racines d'un polynôme de degré $3$ est une tâche difficile, et c'est ce que l'on doit faire à présent. Néanmoins, on remarque que les coefficients de ce polynôme $P$ sont dans $\IZ$, et donc, par la règle d'Horner, si $x \in \IZ$ est une racine de $P$, alors $x$ divise le terme de degré zéro du polynôme, en l'occurrence ici $440$. Il faut donc tester \emph{tous} les diviseurs de $440$ ainsi que leurs opposés.
%
%En effectuant ces tests, le premier diviseur $d$ (opposés inclus) de $440$ tel que $P(d) = 0$ est $8$. On sait donc déjà que $f(8) = 21$, et il faut s'assurer à présent qu'il n'existe pas d'autres racines réelles de $P$. Si tel est le cas, il existera d'autres points $r$ tels que $f(r) = 21$. 
%
%En appliquant la division de $P$ par $(x-8)$, on a donc que 
%\begin{equation*}
%P(x) = (x-8)(x^2+7x+55)
%\end{equation*}
%
%On doit toujours chercher quand $P(x) = 0$, et donc, comme on a déjà listé la racine $x = 8$, il faut donc encore vérifier quand $x^2 + 7x + 55 = 0$. On remarque que le $\Delta$ de ce polynôme de degré deux est strictement négatif, il ne s'annule donc pas. En conséquence, le seul et unique point $x$ de $f$ tel que $f(x) = 21$ est donc le point $x = 8$.
%
%\item Pour vérifier si le point $(2,\sqrt{3})$ appartient au graphe de $f$, il suffit de vérifier si $f(2) = \sqrt{3}$. On a 
%\begin{align*}
%f(2) &= \frac{2^2 - 1}{\sqrt{2 + 1}}\\
%     &= \frac{3}{\sqrt{3}}\\
%     &= \sqrt{3}
%\end{align*}
%
%Donc, le point $(2,\sqrt{3})$ appartient bel et bien au graphe de $f$.
%\end{enumerate}
%\end{sol}
%
%\begin{exo}
%Esquissez le graphe d'une fonction $f$ qui possède toutes les caractéristiques suivantes :
%\begin{enumerate}
%\item $\Dom{f} = \IR\setminus\Set{-2,2}$,
%\item $\Imm{f} = \IR$,
%\item $f$ est continue sur son domaine,
%\item $f$ est impaire
%\item $f$ admet une unique racine en zéro,
%\item $f$ est strictement décroissante sur les intervalles $]-\infty, -2[$, $]-2,2[$ et $]2,+\infty[$.
%\end{enumerate}
%\end{exo}
%
%\begin{sol}
%La fonction dont le graphe est illustré en bleu à la figure~\ref{fig:exo-draw-fct} répond à la question.
%\end{sol}
%
%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[yscale=.6]
%\draw[->] (-4.5, 0) -- (4.5, 0) node[right] {$ox$};
%\draw[->] (0, -6) -- (0, 6) node[above] {$oy$};
%
%\draw[blue, domain=-4:-2.1, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x)/((\x+2)*(\x-2))});
%\draw[blue, domain=-1.9:1.9, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x)/((\x+2)*(\x-2))});
%\draw[blue, domain=2.1:4, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x)/((\x+2)*(\x-2))});
%
%\draw[red] (-2,-5) -- (-2,5) node[above] {$x = -2$};
%\draw[red] (2,-5) -- (2,5) node[above] {$x = 2$};
%\end{tikzpicture}
%\caption{Esquisse du graphe d'une fonction}
%\label{fig:exo-draw-fct}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%\begin{exo}
%Parmi les trois graphes de fonctions illustrés à la figure~\ref{fig:exo-cont}, lesquels décrivent des fonctions continues ?
%\end{exo}
%
%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\subfigure[]{\label{subfig:cont1}
%\begin{tikzpicture}[xscale=0.5]
%\draw[->] (-0.5, 0) -- (8.5, 0) node[right] {$ox$};
%\draw[->] (0,-0.5) -- (0,3.5) node[above] {$oy$};
%
%\draw[blue] (-0.5,1) -- (4,1);
%\draw[blue] (4,2) -- (8,2);
%\draw[dotted] (4,2) -- (4,0);
%\draw (4,0) -- (4,-0.25) node[below] {$a$};
%\node[draw, _wdot] at (4,1) {};
%\node[draw, _dot] at (4,2) {};
%\end{tikzpicture}
%}
%\subfigure[]{\label{subfig:cont2}
%\begin{tikzpicture}[xscale=.5]
%\draw[->] (-0.5, 0) -- (8.5, 0) node[right] {$ox$};
%\draw[->] (0,-0.5) -- (0,3.5) node[above] {$oy$};
%
%\draw[blue] (-0.5,1) -- (3.5,1);
%\draw[blue] (4.5,2) -- (8,2);
%
%\draw[dotted] (3.5,1) -- (3.5,0);
%\draw (3.5,0) -- (3.5,-0.25) node[below] {$a\phantom{'}$}; %otherwise the alignement sucks
%\node[draw, _dot] at (3.5,1) {};
%
%\draw[dotted] (4.5,2) -- (4.5,0);
%\draw (4.5,0) -- (4.5,-0.25) node[below] {$a'$};
%\node[draw, _dot] at (4.5,2) {};
%\end{tikzpicture}
%}
%\subfigure[]{\label{subfig:cont3}
%\begin{tikzpicture}[xscale=.5]
%\draw[->] (-0.5, 0) -- (8.5, 0) node[right] {$ox$};
%\draw[->] (0,-0.5) -- (0,3.5) node[above] {$oy$};
%
%\draw[blue, domain=-0.5:3.9, smooth, variable=\x] plot ({\x},{0.6/(\x - 4.25) + 1.5});
%\draw[blue, domain=4.6:8, smooth, variable=\x] plot ({\x},{0.6/(\x - 4.25) + 1.5});
%
%\draw[red] (4.25,-0.5) -- (4.25, 3.5);
%\end{tikzpicture}
%}
%\caption{Illustrations de fonctions continues et discontinues}
%\label{fig:exo-cont}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%\begin{sol}
%Le graphe de la figure~\ref{subfig:cont1} ne décrit pas une fonction continue. En effet, on a $\displaystyle \lim_{\substack{x \rightarrow a\\x < a}} f(x) \neq \lim_{\substack{x \rightarrow a\\x > a}} f(x) = f(a)$.
%
%Dans le cas de la figure~\ref{subfig:cont2}, le graphe illustré décrit bel et bien une fonction continue. On a bien $\displaystyle \lim_{\substack{x \rightarrow a\\x < a}} f(x) = f(a)$ et $\displaystyle \lim_{\substack{x \rightarrow a\\x > a}} f(x) = f(a')$.
%
%Enfin, le graphe de la figure~\ref{subfig:cont1} décrit également une fonction continue. Il n'est en effet pas pertinent de vérifier la continuité au niveau de l'asymptote verticale, dans la mesure où le point d'abscisse où elle est définie n'appartient pas au domaine de la fonction.
%\end{sol}
%
%
%\begin{exo}
%Soient les fonctions
%\begin{align*}
%f(x) &= x^3 - \frac{19}{2} x^2 + 27x - 18,\\
%g(x) &= -\frac{1}{2} x^3 - \frac{7}{4} x^2 - \frac{1}{2} x + 1.\\
%\end{align*}
%Décrivez la suite de transformations de graphes nécessaires (et leur impact sur la formulation de la fonction) afin d'obtenir le graphe de $g(x)$ à partir du graphe de $f(x)$, tous deux illustrés à la figure~\ref{fig:exo-transf-fct}.
%
%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[scale=.75]
%\draw[->] (-6.5, 0) -- (6.5, 0) node[right] {$ox$};
%\draw[->] (0,-6.5) -- (0,6.5) node[above] {$oy$};
%\foreach \i in {-6, ..., 6}
%{
%	\ifthenelse{\NOT \(\i = 0\)}
%	{
%		\draw[black!20, loosely dashed] (-6.5, \i) -- (6.5, \i);
%		\draw[black!20, loosely dashed] (\i, -6.5) -- (\i, 6.5);
%	
%		\ifthenelse{\i > 0}
%		{
%			\draw (0, \i) -- (-0.5, \i) node[left] {$\i$}; %y tics			
%			\draw (\i, 0) -- (\i, 0.5) node[above] {$\i$}; %x tics
%		}{
%			\draw (0, \i) -- (0.5, \i) node[right] {$\i$}; %y tics			
%			\draw (\i, 0) -- (\i, -0.5) node[below] {$\i$}; %x tics
%		}
%	}{}	
%}
%
%\draw[blue,domain=0.5:5.27,smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x)^3 - 9.5*(\x)^2 + 27*\x - 18}) node[blue, above] {$f(x)$}; %expanded
%%\draw[Green,domain=-5.27:-0.5,smooth, variable=\x] plot ({\x},{-(\x)^3 - 9.5*(\x)^2 - 27*\x - 18}); %expanded
%%\draw[magenta,domain=-5.8:-0.2,smooth, variable=\x] plot ({\x},{-0.5*(\x)^3 - 4.75*(\x)^2 - 13.5*\x - 9}); %0.5*f(x), expanded
%%\draw[Dandelion,domain=-3.8:1.8,smooth, variable=\x] plot ({\x},{-0.5*(\x)^3 - 1.75*(\x)^2 - 0.5*\x + 3}); %f(x-2), expanded
%\draw[red,domain=1.6:-4,smooth, variable=\x] plot ({\x},{-0.5*(\x)^3 - 1.75*(\x)^2 - 0.5*\x + 1}) node[red, above] {$g(x)$}; %expanded
%\end{tikzpicture}
%\caption{Obtenir $g(x)$ à partir de $f(x)$ par transformation}
%\label{fig:exo-transf-fct}
%\end{center}
%\end{figure}
%\end{exo}
%
%\begin{sol}
%Avant toute chose, on remarque que la forme du graphe de $f$ (croissante~-- décroissante~-- croissante) est inversée selon l'axe $oy$. Commençons donc par faire subir au graphe de $f$ une symétrie d'axe $oy$, en posant $f_1(x) = f(-x)$. On a donc
%\begin{equation*}
%f_1(x) = -x^3 - \frac{19}{2} x^2 - 27x - 18.
%\end{equation*}
%Le graphe de $f$ est illustré en bleu à la figure~\ref{fig:exo-transf-fct-sol}, et celui de $f_1$ en vert.
%
%
%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[scale=.75]
%\draw[->] (-6.5, 0) -- (6.5, 0) node[right] {$ox$};
%\draw[->] (0,-6.5) -- (0,6.5) node[above] {$oy$};
%\foreach \i in {-6, ..., 6}
%{
%	\ifthenelse{\NOT \(\i = 0\)}
%	{
%		\draw[black!20, loosely dashed] (-6.5, \i) -- (6.5, \i);
%		\draw[black!20, loosely dashed] (\i, -6.5) -- (\i, 6.5);
%	
%		\ifthenelse{\i > 0}
%		{
%			\draw (0, \i) -- (-0.5, \i) node[left] {$\i$}; %y tics			
%			\draw (\i, 0) -- (\i, 0.5) node[above] {$\i$}; %x tics
%		}{
%			\draw (0, \i) -- (0.5, \i) node[right] {$\i$}; %y tics			
%			\draw (\i, 0) -- (\i, -0.5) node[below] {$\i$}; %x tics
%		}
%	}{}	
%}
%
%\draw[blue,domain=0.5:5.27,smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x)^3 - 9.5*(\x)^2 + 27*\x - 18}); %expanded
%\draw[Green,domain=-5.27:-0.5,smooth, variable=\x] plot ({\x},{-(\x)^3 - 9.5*(\x)^2 - 27*\x - 18}); %expanded f1
%\draw[magenta,domain=-5.8:-0.2,smooth, variable=\x] plot ({\x},{-0.5*(\x)^3 - 4.75*(\x)^2 - 13.5*\x - 9}); %0.5*f(x), expanded f2
%\draw[Dandelion,domain=-3.8:1.8,smooth, variable=\x] plot ({\x},{-0.5*(\x)^3 - 1.75*(\x)^2 - 0.5*\x + 3}); %f(x-2), expanded
%\draw[red,domain=1.6:-4,smooth, variable=\x] plot ({\x},{-0.5*(\x)^3 - 1.75*(\x)^2 - 0.5*\x + 1}); %expanded
%\end{tikzpicture}
%\caption{Obtenir $g(x)$ à partir de $f(x)$ par transformation}
%\label{fig:exo-transf-fct-sol}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%Ensuite, on remarque que l'écart en ordonnées entre les deux extremum de $f_1(x)$ est d'environ de $4$, alors que dans $g(x)$ il est d'environ $2$. Dilatons le graphe de $f_1$ d'un facteur $\displaystyle \frac{1}{2}$, en posant $f_2(x) = \displaystyle \frac{1}{2} f_1(x)$. On a donc
%\begin{equation*}
%f_2(x) = -\frac{1}{2} x^3 - \frac{19}{4} x^2 - \frac{27}{2} x - 9.
%\end{equation*}
%Le graphe de $f_2$ est illustré en magenta à la figure~\ref{fig:exo-transf-fct-sol}.
%
%De plus, on remarque ensuite que le graphe de $f_2$ est décalé de deux unités vers la gauche par rapport au graphe de $g$. On peut dès lors effectuer une translation de deux unités vers la droite en posant $f_3(x) = f_2(x - 2)$. On a donc
%\begin{align*}
%f_3(x) &= -\frac{1}{2} (x - 2)^3 - \frac{19}{4} (x-2)^2 - \frac{27}{2} (x-2) - 9\\
%	   &= -\frac{1}{2} x^3 + 3x^2 - 6x + 4 - \frac{19}{4} x^2 + 19x - 19 - \frac{27}{2} x + 27 - 9\\
%	   &= -\frac{1}{2} x^3 - \frac{7}{4} x^2 - \frac{1}{2} x + 3.
%\end{align*}
%Le graphe de $f_3$ est illustré en jaune à la figure~\ref{fig:exo-transf-fct-sol}.
%
%Finalement, on constate que le graphe de $f_3$ est décalé de deux unités vers le haut par rapport au graphe de $g$. On peut dès lors effectuer une translation de deux unités vers le bas en posant $f_4(x) = f_3(x) - 2$. On a donc
%\begin{equation*}
%f_4(x) = -\frac{1}{2} x^3 - \frac{7}{4} x^2 - \frac{1}{2} x + 1.
%\end{equation*}
%
%De plus, on a bien $f_4(x) = g(x)$. Ces graphes sont illustrés en rouge à la figure~\ref{fig:exo-transf-fct-sol}.
%\end{sol}
%
%\begin{exo}
%Sans les dessiner, écrivez l'équation de chacune des droites suivantes.
%\begin{itemize}
%\item $D_1$ est la droite passant par les points $(2,1)$ et $(5,3)$;
%\item $D_2$ est la droite passant par les points $(-2,1)$ et de coefficient directeur $3$;
%\item $D_3$ est la droite passant par les points $(1,3)$ et forme un angle de 60° avec l'axe $oy$;
%\item $D_4$ est la droite passant par les points $(4,5)$ et parallèle à la droite d'équation $y = 2x + 3$;
%\item $D_5$ est la droite passant par les points $(-4,5)$ et perpendiculaire à la droite d'équation $y = 3x - 1$.
%\end{itemize}
%\end{exo}
%
%\begin{sol}
%Les équations des droites sont les suivantes.
%\begin{itemize}
%\item Pour construire $D_1$ et $D_2$, il suffit d'appliquer les formules décrites à la section~\ref{sec:fct-lin}. On a donc
%\begin{align*}
%D_1 &\equiv y - 1 = \frac{1 - 3}{2 - 5} (x - 2)\\
%	&\equiv y - 1 = \frac{2}{3} (x - 2)\\
%	&\equiv y = \frac{2}{3}x - \frac{4}{3} + 1\\
%	&\equiv y = \frac{2}{3}x - \frac{1}{3},\\[0.5em]
%D_2 &\equiv y - 1 = 3 \big(x - (-2)\big)\\
%	&\equiv y = 3x + 7\\
%\end{align*}
%\item On sait que le coefficient directeur d'une droite est la tangente de l'angle que forme cette droite avec l'axe $ox$. Dès lors, comme 60° = $\displaystyle \frac{\pi}{3}$, on a
%\begin{align*}
%D_3 &\equiv y - 3 = \tan(\frac{\pi}{3}) (x - 1)\\
%    &\equiv y - 3 = \sqrt{3} (x - 1)\\
%    &\equiv y = \sqrt{3}x - \sqrt{3} + 3
%\end{align*}
%\item On sait que deux droites parallèles ont le même coefficient directeur. On a donc
%\begin{align*}
%D_4 &\equiv y - 5 = 2 (x - 4)\\
%	&\equiv y = 2x - 3
%\end{align*}
%\item On sait que le produit des coefficients directeurs de deux droites perpendiculaires doit être égal à $-1$. On en conclut donc que le coefficient directeur de $D_5$ est égal à $\displaystyle -\frac{1}{3}$. Dès lors, on a 
%\begin{align*}
%D_5 &\equiv y + 4 = -\frac{1}{3} (x - 5)\\
%	&\equiv y = -\frac{1}{3}x - \frac{7}{3}
%\end{align*}
%\end{itemize}
%\end{sol}

\begin{exo}
Considérez le graphe de la fonction $f$ illustré à la figure~\ref{fig:pick-deriv-res}. Parmi les graphes illustrés à la figure~\ref{fig:pick-deriv-res2}, lequel décrit la dérivée première de $f$ ?

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=.6]
\foreach \i in {-1, ..., 5}
{
	\draw[black!20, dashed] (\i, -0.5) -- (\i, 6.5);
	\draw (\i, 0) -- (\i, -0.5) node[below] {$\i$}; %x tics
}

\foreach \i in {1, ..., 6}
{
	\draw[black!20, dashed] (-1.5, \i) -- (5.5, \i);	
	\draw (0, \i) -- (-0.3, \i) node[left] {$\i$}; %y tics			
}

\draw[->] (-1.5, 0) -- (5.5, 0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0, -0.5) -- (0, 6.5) node[above] {$oy$};

\pgfmathsetmacro{\first}{2 + sqrt(2)}
\pgfmathsetmacro{\second}{2 - sqrt(2)}

\draw[blue, domain=-1:\second-0.05, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x-2)^2/((\x-2)^4 - 4) + 3});
\draw[blue, domain=\second+0.05:\first-0.05, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x-2)^2/((\x-2)^4 - 4) + 3});
\draw[blue, domain=\first+0.05:5.5, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x-2)^2/((\x-2)^4 - 4) + 3}) node[above right] {$f$};

% 2 + sqrt(2) =  3.414
% 2 - sqrt(2) = 0.585

\draw[red] (\first,-0.5) -- (\first,6.5);
\draw[red] (\second,-0.5) -- (\second,6.5);
\end{tikzpicture}
\caption{Esquisse du graphe d'une fonction}
\label{fig:pick-deriv-res}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\subfigure[]{
\begin{tikzpicture}[yscale=.45,xscale=0.75]
\foreach \i in {-1, ..., 5}
{
	\ifthenelse{\NOT \(\i = 0\)}
	{
		\draw[black!20, dashed] (\i, -6.5) -- (\i, 6.5);
			
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (\i, 0) -- (\i, -0.5) node[below] {$\i$}; %x tics
		}{
			\draw (\i, 0) -- (\i, +0.5) node[above] {$\i$}; %x tics
		}			
	}{}		
}

\foreach \i in {-6, ..., 6}
{
	\ifthenelse{\NOT \(\i = 0\)}
	{
		\draw[black!20, dashed] (-1.5, \i) -- (5.5, \i);		
		
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (0, \i) -- (0.3, \i) node[right] {$\i$}; %y tics	
		}{
			\draw (0, \i) -- (-0.3, \i) node[left] {$\i$}; %y tics	
		}			
	}{}			
}

\draw[->] (-1.5, 0) -- (5.5, 0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0, -6.5) -- (0, 6.5) node[above] {$oy$};

\pgfmathsetmacro{\first}{2 + sqrt(2)}
\pgfmathsetmacro{\second}{2 - sqrt(2)}

\draw[red] (\first,-0.5) -- (\first,6.5);
\draw[red] (\second,-6.5) -- (\second,0.5);

\draw[blue, domain=-1:\second-0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{-(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\draw[blue, domain=\second+0.165:\first-0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{-(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});

\begin{scope}[shift={(\first+0.6, 0)}, x=-1cm] %tikz is hopeless with these freaking "dimension too large" error messages
\draw[blue, domain=-1:\second-0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\end{scope}
%\draw[blue, domain=\first+1:5.5, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\end{tikzpicture}
}
\subfigure[]{
\begin{tikzpicture}[yscale=.45,xscale=0.75]
\foreach \i in {1, ..., -5}
{
	\ifthenelse{\NOT \(\i = 0\)}
	{
		\draw[black!20, dashed] (\i, -6.5) -- (\i, 6.5);
			
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (\i, 0) -- (\i, -0.5) node[below] {$\i$}; %x tics
		}{
			\draw (\i, 0) -- (\i, +0.5) node[above] {$\i$}; %x tics
		}			
	}{}		
}

\foreach \i in {-6, ..., 6}
{
	\ifthenelse{\NOT \(\i = 0\)}
	{
		\draw[black!20, dashed] (-5.5, \i) -- (1.5, \i);		
		
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (0, \i) -- (0.3, \i) node[right] {$\i$}; %y tics	
		}{
			\draw (0, \i) -- (-0.3, \i) node[left] {$\i$}; %y tics	
		}			
	}{}			
}

\draw (-5.5, 0) -- (1.5, 0);
\draw[->] (0, -6.5) -- (0, 6.5) node[above] {$oy$};

\pgfmathsetmacro{\first}{2 + sqrt(2)}
\pgfmathsetmacro{\second}{2 - sqrt(2)}

\draw[red] (-\first,0.5) -- (-\first,-6.5);
\draw[red] (-\second,6.5) -- (-\second,-0.5);

%\draw[blue, domain=1:-\second+0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\begin{scope}[shift={(-\second+0.6, 0)}, x=-1cm] %tikz is hopeless with these freaking "dimension too large" error messages
\draw[blue, domain=-1:\second-0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\end{scope}
\draw[blue, domain=-\second-0.165:-\first+0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(2*\x^5 + 20*(\x)^4 + 80*\x^3 + 160*(\x)^2 + 168*\x + 80)/(((-\x-2)^4-4)^2)});

\begin{scope}[shift={(-\first-0.6, 0)}] %tikz is hopeless with these freaking "dimension too large" error messages
\draw[blue, domain=-1:\second-0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{-(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\end{scope}
%\draw[blue, domain=\first+1:5.5, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\end{tikzpicture}
}
\subfigure[]{\label{subfig:good-pick}
\begin{tikzpicture}[yscale=.45,xscale=0.75]
\foreach \i in {-1, ..., 5}
{
	\ifthenelse{\NOT \(\i = 0\)}
	{
		\draw[black!20, dashed] (\i, -6.5) -- (\i, 6.5);
			
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (\i, 0) -- (\i, +0.5) node[above] {$\i$}; %x tics
		}{
			\draw (\i, 0) -- (\i, -0.5) node[below] {$\i$}; %x tics
		}			
	}{}		
}

\foreach \i in {-6, ..., 6}
{
	\ifthenelse{\NOT \(\i = 0\)}
	{
		\draw[black!20, dashed] (-1.5, \i) -- (5.5, \i);		
		
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (0, \i) -- (-0.3, \i) node[left] {$\i$}; %y tics	
		}{
			\draw (0, \i) -- (0.3, \i) node[right] {$\i$}; %y tics	
		}			
	}{}			
}

\draw[->] (-1.5, 0) -- (5.5, 0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0, -6.5) -- (0, 6.5) node[above] {$oy$};

\pgfmathsetmacro{\first}{2 + sqrt(2)}
\pgfmathsetmacro{\second}{2 - sqrt(2)}

\draw[red] (\first,0.5) -- (\first,-6.5);
\draw[red] (\second,6.5) -- (\second,-0.5);

\draw[blue, domain=-1:\second-0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\draw[blue, domain=\second+0.165:\first-0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});

\begin{scope}[shift={(\first+0.6, 0)}, x=-1cm] %tikz is hopeless with these freaking "dimension too large" error messages
\draw[blue, domain=-1:\second-0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{-(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\end{scope}
%\draw[blue, domain=\first+1:5.5, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\end{tikzpicture}
}
\subfigure[]{
\begin{tikzpicture}[yscale=.45,xscale=0.75]
\foreach \i in {1, ..., -5}
{
	\ifthenelse{\NOT \(\i = 0\)}
	{
		\draw[black!20, dashed] (\i, -6.5) -- (\i, 6.5);
			
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (\i, 0) -- (\i, +0.5) node[above] {$\i$}; %x tics
		}{
			\draw (\i, 0) -- (\i, -0.5) node[below] {$\i$}; %x tics
		}			
	}{}		
}

\foreach \i in {-6, ..., 6}
{
	\ifthenelse{\NOT \(\i = 0\)}
	{
		\draw[black!20, dashed] (-5.5, \i) -- (1.5, \i);		
		
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (0, \i) -- (-0.3, \i) node[left] {$\i$}; %y tics	
		}{
			\draw (0, \i) -- (0.3, \i) node[right] {$\i$}; %y tics	
		}			
	}{}			
}

\draw (-5.5, 0) -- (1.5, 0);
\draw[->] (0, -6.5) -- (0, 6.5) node[above] {$oy$};

\pgfmathsetmacro{\first}{2 + sqrt(2)}
\pgfmathsetmacro{\second}{2 - sqrt(2)}

\draw[red] (-\first,-0.5) -- (-\first,6.5);
\draw[red] (-\second,-6.5) -- (-\second,0.5);

%\draw[blue, domain=1:-\second+0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\begin{scope}[shift={(-\second+0.6, 0)}, x=-1cm] %tikz is hopeless with these freaking "dimension too large" error messages
\draw[blue, domain=-1:\second-0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{-(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\end{scope}
\draw[blue, domain=-\second-0.165:-\first+0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{-(2*\x^5 + 20*(\x)^4 + 80*\x^3 + 160*(\x)^2 + 168*\x + 80)/(((-\x-2)^4-4)^2)});

\begin{scope}[shift={(-\first-0.6, 0)}] %tikz is hopeless with these freaking "dimension too large" error messages
\draw[blue, domain=-1:\second-0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\end{scope}
%\draw[blue, domain=\first+1:5.5, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\end{tikzpicture}
}
\caption{Dérivées possibles pour $f$}
\label{fig:pick-deriv-res2}
\end{center}
\end{figure}
\end{exo}

\begin{sol}
On remarque qu’indépendamment des deux asymptotes verticales, la fonction est croissante jusque $2$, et décroissante ensuite. Ceci implique que la dérivée de $f$ doit être positive avant $2$, et négative après. De plus, comme la fonction admet un maximum local en $2$, la dérivée de $f$ doit admettre une racine en $2$.

Au vu de ces observations, seule la fonction dont le graphe est illustré à la figure~\ref{subfig:good-pick} convient.
\end{sol}

\begin{exo}
Calculer les dérivées des fonctions suivantes :
\begin{align*}
f_1(x) &= \sqrt[3]{3x^3 - 7}\\
f_2(x) &= \frac{6}{x} + \frac{7}{x^3} + \frac{1}{2x^5}\\
f_3(x) &= 3x^2\cos(2x+7)\\
f_4(x) &= \left( \frac{2x^2 + 4}{3} \right)^{2x + 5}\\
f_5(x) &= \sqrt[5]{\frac{\sin(x^2)}{-3x + e^5}}\\
\end{align*}
\end{exo}

\begin{sol}
On calcule les dérivées de la manière suivante.
\begin{align*}
f_1'(x) &= \left( (3x^3 - 7)^{\frac{1}{3}}\right)'\\
	    &= \frac13 (3x^3 - 7)^{\frac13 - 1}\cdot9x^2\\
	    &= 3x^2(3x^3-7)^{-\frac23}\\
	    &= \frac{3x^2}{\left(\sqrt[3]{3x^3-7}\right)^2}\\
f_2'(x) &= -1 \cdot 6x^{-1-1} - 3 \cdot 7x^{-3-1} - 5 \left( \frac12 \right) x^{-5-1}\\
		&= -6x^{-1} - 21x^{-4} + \frac52x^{-6}\\
		&= -\frac{6}{x^2} -\frac{21}{x^4} -\frac{5}{2x^6}\\
\end{align*}
Pour $f_3$, on remarque la présence d'un produit de fonctions. On a donc
\begin{align*}
f_3'(x) &= 6x \cdot \cos(2x+7) + 3x^2 \cdot \big( -2 \sin(2x+7)\big)\\
		&= 6x\cos(2x+7) - 6x^2\sin(2x+7)
\end{align*}
Dans le cadre de $f_4$, on remarque une composition de fonction. Dès lors,
\begin{align*}
f_4'(x) &= (2x+5)\cdot\left(\frac{2x^2+4}{3}\right)^{2x+4} \cdot \left(\frac43 x\right) + \left(\frac{2x^2+4}{3}\right)^{2x+5} \cdot \ln\left(\frac{2x^2+4}{3}\right) \cdot 2
\end{align*}

Finalement, dans le cadre de $f_5$, on remarque la composition d'un quotient de fonctions. Posons 
\begin{equation*}
g(x) = \frac{\sin(x^2)}{-3x+e^5},
\end{equation*}
on peut calculer la dérivée $g'(x)$ de $g$ comme suit :
\begin{align*}
g'(x) &= \frac{\cos(x^2) \cdot 2\cdot x \cdot(-3x+e^5) - \sin(x^2)\cdot(-3)}{(-3x+e^5)^2}\\
	  &= \frac{2x\cos(x^2)(-3x+e^5) + 3\sin(x^2)}{(-3x+e^5)^2}\cdot\\
\end{align*}
Dès lors, en utilisant la formule de dérivation d'une puissance, on a
\begin{align*}
f_5'(x) &= \frac15 \left(\frac{\sin(x^2)}{-3x+e^5}\right)^{-\frac45} \cdot \frac{2x\cos(x^2)(-3x+e^5) + 3\sin(x^2)}{(-3x+e^5)^2}
\end{align*}
\end{sol}

\begin{exo}
Soit $f(x) = ax^2 + bx + c$, une fonction dont le graphe correspond à une parabole. Déterminez $a$, $b$ et $c$ sachant que~:
\begin{enumerate}
    \item $\displaystyle \frac32$ est le coefficient angulaire de la tangente au graphe de $f$ au point d'abscisse $2$ ;
    \item $y = \displaystyle - \frac{x}{3} + \frac35$ est l'équation de la perpendiculaire à la tangente au graphe de $f$ au point d'abscisse $3$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{sol}
Avant toute chose, on peut calculer que 
\begin{equation}
f'(x) = 2ax + b.\label{eq:exo1-1}
\end{equation}
De plus, comme $\displaystyle \frac32$ est le coefficient angulaire de la tangente au graphe de $f$ au point d'abscisse $2$, on sait que
\begin{equation}
f'(2) = \frac{3}{2}\cdot\label{eq:exo1-2}
\end{equation}

Dès lors, en substituant $x$ par $2$ dans l'équation~\eqref{eq:exo1-1} et en égalant à équation~\eqref{eq:exo1-2}, on obtient
\begin{equation}
f'(2) = \frac{3}{2} \ssi \frac{3}{2} = 4a + b. \label{eq:exo1-3}
\end{equation}

Le coefficient angulaire de la perpendiculaire à la tangente en $3$ est égal à $\displaystyle-\frac13$. Le coefficient angulaire de cette tangente est donc de $3$ puisque le produit des coefficients angulaires de deux droites perpendiculaires est égal à $-1$. 

En conséquence, en substituant $x$ par $3$ dans l'équation~\eqref{eq:exo1-1}, on a
\begin{equation}
    f'(3) = 3 \ssi 3 = 6a + b \label{eq:exo1-4} 
\end{equation}

Soustrayant (\ref{eq:exo1-4}) de (\ref{eq:exo1-3}), on obtient
\begin{equation*}
2a = \frac{3}{2} \ssi a = \frac{3}{4}
\end{equation*}
et donc
\begin{equation*}
b = -\frac{3}{2}
\end{equation*}

Pour déterminer $c$, on peut calculer $f(3) = -1 + 3/5 = -2/5$ puisque ce point doit vérifier l'équation de la tangente. En reportant dans l'équation de $f(x)$, on obtient 
\begin{equation*}
-\frac{2}{5} = \frac{3}{4} \cdot 9 - \frac{3}{2} \cdot 3 + c
\end{equation*}
ce qui donne
\begin{equation*}
c = -\frac{53}{20}
\end{equation*}

En conclusion, on a donc
\begin{equation*}
f(x) = \frac{3}{4} x^2 - \frac{3}{2} x - \frac{53}{20}
\end{equation*}
\end{sol}

\begin{exo}
Soit $f = \displaystyle \frac{x^2-1}{x+2}\cdot$ 
\begin{enumerate}
\item Déterminez le domaine de $f$.
\item Déterminez si $f$ est continue.
\item Calculez les racines de $f$.
\item Calculez les asymptotes verticales et horizontales de $f$, si elles existent.
\item Étudiez la croissance de $f$.
\item Étudiez la concavité de $f$.
\item Esquissez le graphe de $f$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{sol}
Cette question utilise l'intégralité du chapitre sur les fonctions.
\begin{enumerate}
\item Une fraction est définie si son dénominateur est non-nul. $f$ est donc définie si et seulement si $x+2\neq 0$, c'est à dire si et seulement si $x\neq -2$. On a donc $\Dom{f} = \IR\setminus\{-2\}$.
\item Une fonction $f$ est continue si et seulement si elle est continue en tout point $a \in \Dom{f}$, c'est à dire si et seulement si
\begin{equation}
\displaystyle\lim_{x \rightarrow a} f(x) = f(a).
\end{equation}
On remarque facilement que 
\begin{align*}
\displaystyle \lim_{x \rightarrow a} f(x) &= \displaystyle \frac{a^2-1}{a+2}\\
										  &= f(a).
\end{align*}
On peut donc conclure que $f$ est continue.
\item Les racines d'une fonction $f$ sont les points où $f$ s'annule. Une fraction s'annule quand son numérateur s'annule. $f$ s'annule donc quand 
\begin{align*}
 &x^2-1 = 0\\
\ssi~& (x-1)(x+1) = 0\\
\ssi~& x = 1 \textrm{ ou } x = -1.
\end{align*}

\item Une fonction $f$ admet une asymptote verticale en un point $a \notin \Dom{f}$ si et seulement si
\begin{equation*}
\displaystyle \lim_{x \rightarrow a} f(x) = \pm \infty.
\end{equation*}
On remarque que $\displaystyle \lim_{x \rightarrow -2} = \pm \infty$. La fonction $f$ admet donc une asymptote verticale en $-2$.

De la même manière, une fonction $f$ admet une asymptote horizontale $H \equiv y = a$ si et seulement si
\begin{equation*}
\displaystyle \lim_{x \rightarrow \pm\infty} f(x) = a.
\end{equation*}
On remarque que $\displaystyle \lim_{x \rightarrow \pm\infty} f(x) = \pm\infty$. La fonction $f$ n'admet donc pas d'asymptote horizontale.

\item Une fonction dérivable $f$ est croissante sur un intervalle $[a,b] \subseteq \Dom{f}$ si et seulement si $\forall x \in [a,b], f'(x) \geqslant 0$.
On calcule la dérivée d'ordre $1$ de $f$ par rapport à $x$ de la façon suivante :
\begin{align*}
\displaystyle f'(x) & = \displaystyle \frac{(x+2)2x-(x^2-1)}{(x+2)^2}\\
						   & = \displaystyle \frac{2x^2+4x-x^2+1}{(x+2)^2}\\
						   & = \displaystyle \frac{x^2+4x+1}{(x+2)^2}\cdot
\end{align*}
Cette dérivée s'annule quand son numérateur s'annule, c'est-à-dire quand
\begin{align*}
     & x^2 + 4x + 1 = 0 & \\
\ssi & x = \frac{-4 \pm \sqrt{12}}{2} & \Delta = 4^2 - 4 \cdot 1 \cdot 1 = 12\\
\ssi & x = -2 + \sqrt{3} \vee x = - 2 - \sqrt{3}. & \\
\end{align*}

Établissons le tableau de variation de cette fonction, à partir des valeurs des racines de sa dérivée, comme illustré à la table~\ref{tab:exo-var1}. Notons également que $\Dom{f'} = \IR\setminus\Set{-2}$.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|ccccccc}
\hline 
$x$ & & $-2-\sqrt{3}$ & & -2 & & $-2+\sqrt{3}$ & \\
\hline 
$f'(x)$ & + & 0 & - & $\emptyset$ & - & 0 & + \\
$f''(x)$ & - & - & - & $\emptyset$ & + & + & + \\
$f(x)$ & $\circlearrow{180}{90}$ & Max & $\circlearrow{90}{0}$ & $\emptyset$ & $\circlearrow{180}{270}$ & Min & $\circlearrow{270}{360}$ \\ 
\hline 
\end{tabular}
\caption{tableau de variation de $f(x)$}
\label{tab:exo-var1}
\end{center}
\end{table}

On remarque donc que $f$ est croissante sur $\left]-\infty, -2-\sqrt{3}\right]$, elle admet un maximum local en $-2-\sqrt{3}$, et décroît sur $\left[-2-\sqrt{3}, 2\right[$. Similairement, $f$ est décroissante sur $\left]-2, -2+\sqrt{3}\right]$, elle admet un minimum local en $-2+\sqrt{3}$, et croît sur $\left[-2-\sqrt{3}, +\infty\right[$.

\item Une fonction dérivable $f$ est «~concave vers le haut~» sur un intervalle $[a,b] \subseteq \Dom{f}$ si et seulement si $\forall x \in [a,b], f''(x) \geqslant 0$.
On calcule la dérivée d'ordre $2$ de $f$ par rapport à $x$ de la façon suivante :
\begin{small}
\begin{align*}
\displaystyle f''(x) & = \displaystyle \frac{(x+2)^2(2x+4)-(x^2+4x+1)2(x+2)}{(x+2)^4}\\
						     & = \displaystyle \frac{2x^3+8x^2+8x+4x^2+16x+16-2x^3-8x^2-2x-4x^2-16x-4}{(x+2)^4}\\
						     & = \displaystyle \frac{6x+12}{(x+2)^4}\\
						     & = \displaystyle \frac{6(x+2)}{(x+2)^4}\\
						     & = \displaystyle \frac{6}{(x+2)^3}\qquad\qquad\textrm{car } x \neq -2.
\end{align*}
\end{small}
%La simplification à la dernière ligne est autorisée car $x \neq 2$.

On remarque que $\forall x \in \IR, f''(x) > 0 \ssi (x+2)^3 > 0 \ssi x > -2$. On en conclut donc que $f$ a une concavité vers le bas sur $]-\infty,-2[$, une concavité vers le haut sur $]-2,+\infty[$. Comme $f''$ n'est pas définie en $-2$, elle n'y admet évidemment pas de point d'inflexion. Ces informations sont résumées dans le tableau de variation illustré à la table~\ref{tab:exo-var1}.

\item On esquisse le graphe de $f$ sur base des racines, de l'asymptote, et des informations tirées du tableau de variation illustré à la table~\ref{tab:exo-var1}. Le graphe de cette fonction est illustré à la figure~\ref{fig:fct}. 

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=.25,xscale=.5]
\draw[->] (-10.5, 0) -- (6.5, 0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0, -19.5) -- (0, 11.5) node[above] {$oy$};

\foreach \i in {-10, ..., 6}
{
	\ifthenelse{\i < 0}
	{
		\draw (\i, 0) -- (\i, -0.5) node[below] {\small $\i$};
	}{
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (\i, 0) -- (\i, 0.5) node[above] {\small $\i$};
		}{}
	}
}

\foreach \i in {-18, -16, ..., 10}
{
	\ifthenelse{\i > 0}
	{
		\draw (0, \i) -- (-0.5, \i) node[left] {$\i$};
	}{
		\ifthenelse{\i < 0}
		{
			\draw (0, \i) -- (0.5, \i) node[right] {$\i$};
		}{}
	}
}

\draw[blue, domain=-10:-2.2, smooth, variable=\x] plot ({\x},{((\x)^2-1)/(\x+2)});
\draw[blue, domain=-1.8:6, smooth, variable=\x] plot ({\x},{((\x)^2-1)/(\x+2)}) node[right] {$f(x)$};
\draw[red] (-2,-19) -- (-2,11) node[left] {$AV$};
\end{tikzpicture}
\caption{Graphe de la fonction $f$}
\label{fig:fct}
\end{center}
\end{figure}
\end{enumerate}
\end{sol}

\begin{exo}
Un industriel de boîtes en aluminium souhaite fabriquer des boites de conserves cylindriques pouvant contenir 1.5l de liquide. Quelles dimensions doit-il donner à la boîte pour utiliser un minimum d'aluminium ?
\end{exo}

\begin{sol}
Avant tout, représentons la situation sous forme d'un dessin, comme illustré à la figure~\ref{fig:exo-cyl}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.8]
%\draw (0,0) [dotted] arc (0:180:2cm and 1cm) arc (180:360:2cm and 1cm) [solid];
\draw (0,0) arc (180:360:2cm and 1cm);
\draw[dotted] (4,0) arc (0:180:2cm and 1cm);
\draw (2,5) circle (2cm and 1cm);
\draw (4,0) -- (4,5);
\draw (0,0) -- (0,5);

\node[_dot] (c) at (2,5) {};
\draw[<->] (c) -- (4,5) node[midway, above] {$r$};
\draw[<->] (4.5,0) -- (4.5,5) node[midway, below, sloped] {$h$};
\end{tikzpicture}
\caption{Représentation d'une boîte de conserve cylindrique}
\label{fig:exo-cyl}
\end{center}
\end{figure}

On a besoin ici de minimiser la quantité d'aluminium utilisée pour construire une boite, ce qui revient à minimiser la surface occupée par les parois de la boîte (un rectangle), ainsi que par le fond et le couvercle de la boîte (des cercles). 

L'aire d'un rectangle est donnée par la formule « largeur $\times$ hauteur ». Dans le cas présent, la largeur du rectangle en question est égale à la circonférence de la base de la boîte, c'est-à-dire à $2\pi r$. Au final, on doit donc minimiser l'aire $A$ définie comme
\begin{equation}
A = 2\pi rh + 2\pi r^2\label{eq:cyl}
\end{equation}

De plus, on sait que le volume de la boîte est de 1.5l, c'est à dire $1500\textrm{cm}^3$. Ainsi, comme le volume d'un cylindre est donné par la formule $\pi r^2 h$, on a 
\begin{equation*}
\pi r^2 h = 1500,
\end{equation*}
c'est à dire
\begin{equation}
h = \frac{1500}{\pi r^2}.\label{eq:hval}
\end{equation}
En remplaçant $h$ par sa valeur dans l'équation \eqref{eq:cyl}, on obtient donc la fonction $A(r)$ à minimiser suivante :
\begin{align*}
A(r) &= 2\pi r\left( \frac{1500}{\pi r^2} \right) + 2\pi r^2\\
	 &= 2\pi r^2 + \frac{3000}{r}\cdot
\end{align*}
On remarque que cette définition de $A$ impose que $r \neq 0$, ce qui n'est pas contraignant vu que $r$ est une distance strictement positive.

Pour minimiser $A'(r)$, une fonction dérivable, il suffit d'en rechercher le minimum via un changement de croissance décrit par la dérivée première de $A$. Ainsi, on a 
\begin{align*}
A'(r) &= 4\pi r - \frac{3000}{r^2}\\
	  &= \frac{4\pi r^3 - 3000}{r^2}\cdot
\end{align*}

Afin de trouver un minimum, il faut ici vérifier quand $A'(r) = 0$, c'est à dire
\begin{align*}
	 & \frac{4\pi r^3 - 3000}{r^2} = 0\\
\ssi~& 4\pi r^3 = 3000\\ 
\ssi~& r^3 = \frac{750}{\pi}\\
\ssi~& r = \sqrt[3]{\frac{750}{\pi}},\\
\end{align*}
c'est-à-dire quand $r\approx 6.2035\textrm{cm}$. Comme $A'(r) < 0$ quand $r < \sqrt[3]{\frac{750}{\pi}}$ et $A'(r) > 0$ quand $r > \sqrt[3]{\frac{750}{\pi}}$, on a bel et bien un maximum en $r = \sqrt[3]{\frac{750}{\pi}}$.

Ainsi, en remplaçant $r$ par sa valeur dans l'équation \eqref{eq:hval}, on trouve la valeur de $h$ :
\begin{equation*}
h = \frac{1500}{\pi \left(\sqrt[3]{\frac{750}{pi}}\right)^2},
\end{equation*}
c'est-à-dire $h \approx 12.4070$.

Ainsi, l'industriel doit prévoir de fabriquer des boîtes de rayon environ $6.2035\textrm{cm}$ et de hauteur environ $12.4070\textrm{cm}$. On remarque que cela correspond à des boîtes «~carrées~», dont le rayon est identique à la hauteur.
\end{sol}

\begin{exo}
Calculez les intégrales suivantes, définies ou non.
\begin{align*}
I_1 &= \int e^{x} \sin(x) \dx \\
I_2 &= \int \frac{x+1}{(x^2+2x)^3} \dx \\
I_3 &= \int_{0}^{1/2} (1 + e^{-2x}) \dx\\
I_4 &= \int x^{2} \ln(x) \dx\\
I_5 &= \int_{-4}^{4} \frac{\cos(x)}{x^2(x-3)} \dx\\
I_6 &= \int (x+3)^{\sin(\cos(3x^2+5))}\mathrm{d}y \\
\end{align*}
\end{exo}

\begin{sol}
On calcule les intégrales demandées de la façon suivante. Dans les notations suivantes, on a $c \in \IR$.

Pour $I_1$, procédons par partie en posant $f(x) = \sin(x)$ et $g'(x) = e^x$. On a donc
\begin{equation*}
I_1 =  e^{x} \sin(x) - \int  e^{x} \cos(x) \dx
\end{equation*}
Une seconde intégrale apparaît. Afin de résoudre cette nouvelle intégrale, utilisons encore une fois la méthode d'intégration par partie, en posant $f(x) = \cos(x)$ et $g(x) = e^x$. On a donc
\begin{align*}
I_1 & =  e^{x} \sin(x) - \left(e^{x} \cos(x) + \int  e^{x} \sin(x) \dx \right)+ c\\
    & =  e^{x} \sin(x) - e^{x} \cos(x) - \int e^{x} \sin(x) \dx + c\\
    & =  e^{x} \sin(x) - e^{x} \cos(x) - I_1 + c\\
    & = \frac{1}{2}\left(e^{x} \sin(x) - e^{x} \cos(x)\right) + c
\end{align*}

Dans le cadre de $I_2$, on procède par changement de variable après un bref artifice de calcul :
\begin{align*}
I_2 &= \int \frac{x+1}{(x^2+2x)^3} \dx \\
	&= \int \frac12 \cdot \frac{2x+2}{(x^2+2x)^3} \dx 
\end{align*}
Posons $u(x) = (x^2 + 2x)$, on a $\du = 2x+2 \dx$. Dès lors, on a 
\begin{align*}
I_2 &= \frac12 \int \frac{\du}{u^3} \\
	&= \frac12 \cdot \left( -\frac{1}{2u^2} \right) + c\\
	&= - \frac{1}{4x^2(x+2)^2} + c
\end{align*}

L'intégrale $I_3$ somme peut se décomposer en une somme de deux intégrales. On a donc
\begin{align*}
I_3 & = \displaystyle \int_{0}^{1/2} (1) \, dx + \int_{0}^{1/2} (e^{-2x}) \, dx\\
    & = \lbrack x \rbrack_{0}^{\frac{1}{2}} + \lbrack \frac{-1}{2}e^{-2x} \rbrack_{0}^{\frac{1}{2}} \\
   	& = \lbrack x \rbrack_{0}^{\frac{1}{2}} - \frac{1}{2} \lbrack e^{-2x} \rbrack_{0}^{\frac{1}{2}}  \\
   	& = \left( \frac{1}{2} - 0 \right) - \frac{1}{2} (  e^{-2\cdot\frac{1}{2}} - e^{2\cdot0})\\
   	& = \frac{1}{2} - \frac{1}{2} (  e^{-1} - 1)\\
   	& = 1- \frac{1}{2} e^{-1}. 
\end{align*}
	
Pour résoudre $I_4$, on procède par partie, en posant $f(x) = \ln(x)$ et $g'(x) = x^2$. Dès lors, on a 
\begin{align*}
I_4 & = \frac{x^{3}}{3} \ln x - \displaystyle \int \frac{1}{x}\frac{x^{3}}{3} \, \dx\\
    & = \frac{x^{3}}{3} \left(\ln x - \frac{1}{3}\right) + c, 
\end{align*}

Dans le cas de $I_5$, on remarque que l'on doit intégrer une fonction impaire sur un intervalle symétrique par rapport à zéro. Le résultat d'un tel calcul d'intégration est systématiquement nul.

Enfin, pour $I_6$, on remarque que l'on doit intégrer par rapport à la variable $y$, absente. Dès lors, 
\begin{align*}
I_5 &= \int (x+3)^{\sin(\cos(3x^2+5))}\mathrm{d}y \\
	&= (x+3)^{\sin(\cos(3x^2+5))} \int 1 \mathrm{d}y\\
	&= (x+3)^{\sin(\cos(3x^2+5))} y + c
\end{align*}
\end{sol}
